<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>6号小码猿</title>
  
  <subtitle>只争朝夕，不负韶华</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2020-04-21T02:54:01.386Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>xiaochao</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>既然有 HTTP 请求，为什么还要用 RPC 调用？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E6%97%A2%E7%84%B6%E6%9C%89%20HTTP%20%E8%AF%B7%E6%B1%82%EF%BC%8C%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%BF%98%E8%A6%81%E7%94%A8%20RPC%20%E8%B0%83%E7%94%A8%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E6%97%A2%E7%84%B6%E6%9C%89%20HTTP%20%E8%AF%B7%E6%B1%82%EF%BC%8C%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%BF%98%E8%A6%81%E7%94%A8%20RPC%20%E8%B0%83%E7%94%A8%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-21T02:53:21.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:54:01.386Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/41609070" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/41609070</a></p><p>首先，实名赞扬题主的问题。<strong>这个问题非常好</strong>。</p><p>其次，实名反对各个上来就讲RPC好而HTTP不好的答案。因为，<strong>题主的观点非常对</strong>。</p><p>HTTP协议，以其中的Restful规范为代表，其优势很大。它<strong>可读性好</strong>，且<strong>可以得到防火墙的支持、跨语言的支持</strong>。而且，在去年的报告中，Restful<strong>大有超过RPC的趋势</strong>。</p><a id="more"></a><blockquote><p>本想引用下报告内容，无奈最近由于某些原因，KeXueShangWang被Qiang了。等我日后出墙时，再做补充。</p></blockquote><p>但是HTTP也有其缺点，这是与其优点相对应的。首先是<strong>有用信息占比少</strong>，毕竟HTTP工作在第七层，包含了大量的HTTP头等信息。其次是<strong>效率低</strong>，还是因为第七层的缘故。还有，其<strong>可读性似乎没有必要</strong>，因为我们可以引入网关增加可读性。此外，使用HTTP协议<strong>调用远程方法比较复杂</strong>，要封装各种参数名和参数值。</p><p>而RPC则与HTTP互补，我们详细介绍下。看完这篇回答，<strong>能让你对RPC的产生、原理、实现代码都有着清晰的了解</strong>。这样，也能在业务系统中，在RPC和HTTP之间做好抉择。</p><p>但需要再说一句，不是说RPC好，也不是说HTTP好，<strong>两者各有千秋，还在比拼中</strong>。</p><p>要问我站谁？我<strong>根据业务场景，灵活站位……</strong></p><hr><p>评论区产生了一些争论，我在这里统一进行说明。争论主要发生在两点：</p><p>1、<strong>HTTP和RPC同一级别，还是被RPC包含？</strong></p><p>2、<strong>Restful也属于RPC么？</strong></p><p>对于以上两点，我画图来一一说明。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/50/v2-f79abd8e489337fafc7aafe75799b599_hd.jpg" alt=""></p><p>上图是一个比较完整的关系图，这时我们发现HTTP（图中蓝色框）出现了两次。其中一个是和RPC并列的，都是跨应用调用方法的解决方案；另一个则是被RPC包含的，是RPC通信过程的可选协议之一。</p><p>因此，<strong>第一个问题的答案是都对。看指的是哪一个蓝色框。</strong>从题主的提问看，既然题主在纠结这两者，应该是指与RPC并列的蓝色框。</p><p>第二个问题是在问远程过程调用（红色框）是不是包含了Restful（黄色框），这种理解的关键在于对RPC的理解。</p><p>RPC字面理解是远程过程调用，即在一个应用中调用另一个应用的方法。那Restful是满足的，通过它可以实现在一个应用中调用另一个应用的方法。</p><p>但是，上述理解使得RPC的定义过于宽泛。RPC通常特指在一个应用中调用另一个应用的接口而实现的远程调用，即红色框所指的范围。这样，RPC是不包含Restful的。</p><p>因此，<strong>第二个问题的答案是Restful不属于RPC，除非对RPC有着非常规的宽泛理解。</strong></p><hr><p>RPC的英文全称是Remote Procedure Call，翻译为中文叫“远程过程调用”。其中稍显晦涩的其实就是“过程”，过程其实就是方法。所以，可以把RPC理解为“远程方法调用”。</p><p>要了解远程过程调用，那先理解过程调用。非常简单，如下图，就是调用一个方法。这太常见了，不多解释。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/50/v2-a5d8d1ec94bc8726faa23902b1507acf_hd.jpg" alt=""></p><p>而在分布式系统中，因为每个服务的边界都很小，很有可能调用别的服务提供的方法。这就出现了服务A调用服务B中方法的需求，即远程过程调用。</p><p>要想让服务A调用服务B中的方法，最先想到的就是通过HTTP请求实现。是的，这是很常见的，例如服务B暴露Restful接口，然后让服务A调用它的接口。基于Restful的调用方式因为可读性好（服务B暴露出的是Restful接口，可读性当然好）而且HTTP请求可以通过各种防火墙，因此非常不错。</p><p>然而，如前面所述，基于Restful的远程过程调用有着明显的缺点，主要是效率低、封装调用复杂。当存在大量的服务间调用时，这些缺点变得更为突出。</p><p>服务A调用服务B的过程是应用间的内部过程，<strong>牺牲可读性提升效率、易用性是可取的</strong>。基于这种思路，RPC产生了。</p><p>通常，RPC要求在调用方中放置被调用的方法的接口。<strong>调用方只要调用了这些接口，就相当于调用了被调用方的实际方法，十分易用</strong>。于是，调用方可以像调用内部接口一样调用远程的方法，而不用封装参数名和参数值等操作。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/50/v2-f6c29c414d2924b157ec555c6a664343_hd.jpg" alt=""></p><p>那要想实现这个过程该怎么办呢？别急，咱们一步一步来。</p><p>首先，调用方调用的是接口，必须得为接口构造一个假的实现。显然，要使用动态代理。这样，调用方的调用就被动态代理接收到了。</p><p>第二，动态代理接收到调用后，应该想办法调用远程的实际实现。这包括下面几步：</p><ul><li>识别具体要调用的远程方法的IP、端口</li><li>将调用方法的入参进行序列化</li><li>通过通信将请求发送到远程的方法中</li></ul><p>这样，远程的服务就接收到了调用方的请求。它应该：</p><ul><li>反序列化各个调用参数</li><li>定位到实际要调用的方法，然后输入参数，执行方法</li><li>按照调用的路径返回调用的结果</li></ul><p>整个过程如下所示。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/50/v2-bd07238f5104a05889a0f242ef8e33f0_hd.jpg" alt=""></p><p>这样，RPC操作就完成了。</p><p>调用方调用内部的一个方法，但是被RPC框架偷梁换柱为远程的一个方法。之间的<strong>通信数据可读性不需要好</strong>，只需要RPC框架能读懂即可，因此<strong>效率可以更高</strong>。通常使用UDP或者TCP作为通讯协议，当然也可以使用HTTP。例如下面的示例中，为了保证实现最简单，就用了HTTP进行通信。</p><p>讲到这里，<strong>RPC的产生原因、原理应该清楚了</strong>。为了让大家真的明白，我写了一个真的是<strong>最最简单的RPC实现</strong>。把它放到了：</p><p><a href="https://github.com/yeecode/EasyRPC" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/yeecode/EasyRPC​github.com</a></p><p>它包含一个客户端，一个服务端。客户端只要调用自身内部的接口，就通过这个小的RPC实现调用到了服务端的方法。</p><p>下面是客户端的代码，看着类有点多，其实代码不长。其中的RPC代码完成完成动态代理、远程调用参数序列化、远程调用发起、远程调用结果反序列化的工作。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/50/v2-2bcd46610d7fbc08883047c5c77d6166_hd.jpg" alt=""></p><p>RPC客户端</p><p>下面是服务端的代码，代码更少，完成远程调用接收、调用参数反序列化、调用实际触发、调用结果序列化的工作。</p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/50/v2-1caa6254ad5961f216a2bc89004c2a7d_hd.jpg" alt=""></p><p>RPC服务端</p><p>这样，一个RPC小框架就做完了，并不复杂。</p><p>所以，不要被RPC吓到，它就是<strong>让一个应用调用另一个应用中方法的一种实现方式</strong>。与调用远程接口区别不大，条条大路通罗马。</p><p>再说一次，不是说RPC好，也不是说HTTP好，两者各有千秋。本质上，两者是<strong>可读性和效率之间的抉择</strong>，<strong>通用性和易用性之间的抉择</strong>。最终谁能发展更好，很难说。</p><p>要问我站谁？我<strong>根据业务场景，灵活站位……</strong></p><p>如果还有什么没说清楚，可以留言讨论。</p><p>也可以<strong>关注我</strong>，偶尔出没解答架<strong>构设计和编程</strong>问题。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/41609070&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/41609070&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，实名赞扬题主的问题。&lt;strong&gt;这个问题非常好&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，实名反对各个上来就讲RPC好而HTTP不好的答案。因为，&lt;strong&gt;题主的观点非常对&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTTP协议，以其中的Restful规范为代表，其优势很大。它&lt;strong&gt;可读性好&lt;/strong&gt;，且&lt;strong&gt;可以得到防火墙的支持、跨语言的支持&lt;/strong&gt;。而且，在去年的报告中，Restful&lt;strong&gt;大有超过RPC的趋势&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="每周一问" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E9%97%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不想学习的时候如何逼迫自己学习？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%BC%E8%BF%AB%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%AD%A6%E4%B9%A0%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%BC%E8%BF%AB%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%AD%A6%E4%B9%A0%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-21T02:52:28.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:52:46.778Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/20773513" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/20773513</a></p><p>尼采曾用酒神和日神来比喻人类艺术活动的两种方式。<br>一种是日神的<strong>“走向世界，追求成功”</strong>类的理性，一种是酒神的<strong>“走向内心，寻求超越”</strong>类的情感；而从学习上来看，由于中国特殊的教育环境，几乎不可能有后者的闲情逸致。家长们送孩子们上学，除了超一线城市确实有一些让孩子未来生活多姿多彩的需求之外，更多的群体认为孩子学习的目的是找一个好工作、拿到更好的薪水，简而言之就是<strong>成功</strong>。</p><a id="more"></a><p>想想父母<strong>有真正关心过你学了多少东西</strong>吗？一路走来，“过一本线没有、能报211、985吗、要不要试试公务员考试？听说当律师钱很多，要不考过司法考试？你看，邻居的孩子都出国读常青藤了。。。”他们只关注成功本身，学习只是一种手段而已。</p><p>在这种情况下，要从学习本身体会到乐趣，也就是出世的乐趣，是根本不可能的。竞争环境太过激烈，寻求日神的竞争式快感成为国人学习的普遍选择（市面上各种三天学会、教你成功的书籍大行其道就是一个侧面体现），也就构成了以下“如何寻找学习之外的乐趣以及工具性（应试教育）学习的基本逻辑。”<strong>【19补在最底】</strong></p><p>毕竟，把成功当作一种目的，学习当作手段是一种再平常不过的事。<strong>对很多人而言，必须要衣食无忧，或者成为某种意义上的“成功者”，可能最终才能将学习本身当作一种目的。</strong></p><p><strong>把学习现阶段当作一种工具，理解了这个，我们继续再谈</strong></p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/80/7dfd2c221f94ecadadedc1cffe42e29e_720w.jpg" alt=""></p><p>原答案：</p><p>逼迫这个词用得很好，因为的确学习是逼迫的，而成就感也是从逼迫自己中产生的。<br>因为逼迫自己学习，能得到的奖励要大大过于自己的付出——作为理性的人才可能真正发自内心地自我驱动地学习。</p><p><strong>而学习的激励点来自于学习之外——比别人强，俗称装逼。</strong></p><p>很少有人，能单纯从知识本身激发起自己学习的乐趣，尤其面对艰深知识的时候。伟大如牛顿，我觉得也一半是因为知识本身，一半是觉得自己脱离一般俗气的群众产生的爽感而努力学习的。<strong>这是一种知识贵族的态度，</strong>我们也能从TOP10的大学学生里看到。</p><p>有钱、有权。。这个知识无法立刻转化，但是大家普遍看来，接受良好教育的人，阶级不会低，阶级流动性很高（即通过自身奋斗可以改变现阶级）——这本身构成了社会崇拜“阳春白雪”而鄙视“下里巴人”的重要原因。</p><p>从小学到大学、老师的追捧、同学的羡慕、学校的奖学金、公司的提拔……就连知乎，看见那个“蓝V”了没有？那是属于博士的专属奖励。</p><p>学习的好于不好，直接作用在区分人与人上——就好比奢侈品的意义是一样的，学历、知识、出身（名校）本身的装逼水平比奢侈品要强100倍。（所以，考一个名校是终生的标签，也是<strong>终生的正向激励，当然重要</strong>）</p><p>从来没有领会这种福利的人，不会学习。就如小学一开始就厌学而被老师鄙视、被同学欺负的人一般就丧失了学习的所有兴趣，一辈子很难成为自我驱动的人。而那些越是名校的人，由于小时候就得到了学习所带来的学习以外的东西——赏识和钦佩、区别对待（成绩好几乎不可能被<strong>“霸凌”</strong>，因为背后有学校和家长的倾力支持，好学生不属于那个混乱的世界），所以越会知道学习这个东西的本质是怎么回事。</p><p>说一下个人的见闻，小学同学本身当年学习一般的，由于正向激励不足，再见面时基本上都已经是完全不学习知识的状态，而且也没有自己的学习方法论，他们的状态一般在开一家奶茶店、早点嫁人、工资待遇上，不会去想到<strong>要学习</strong>这回事。<br>而清北的课堂，教授基本无需点名，上得好的课学生自会冒着寒风酷暑里三层外三层地包围教室，并且记录笔记也是认认真真——这才叫自我驱动的学习，依我看没进TOP10学校的学生都无法<strong>普遍</strong>做到。（虽然top10的学校可能有50所）</p><p>越学好越有奖励（夸赞、鼓舞、区分周围的人）——越奖励越能知道学习的逻辑——越知道逻辑越能学好——越学好越能得到奖励（名校、CFA/CPA/ACCA等证书），这就是学习的正向循环。</p><p>知道学习的这些福利之后，我们来看关于学习的常识。</p><p>![](data:image/svg+xml;utf8,<svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='600' height='85'></svg>)</p><p>三个关于学习的常识：</p><p><strong>1、学习的有效时间和你的时间都是有限的。</strong></p><p>为了让任何人都看得懂，我们简化的一下概念：得到知识的纯度=效率*时间</p><p>![](data:image/svg+xml;utf8,<svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='396' height='117'></svg>)</p><p>你的有效时间，一天有多少呢？答案是没有多少，同时还被严重腐蚀。<br>微信的短文、电脑的游戏、知乎所谓的学习知识……这些讯息本身不能称为知识，因为它们缺乏体系化和进阶性（下面会讲到）。<br>而如果你一天用在学习上八小时不玩手机，就几乎强过99%的人了。<br>这对于工作的人来说，几乎等于脱产；对于学校学生来说，评价相当于自律性极强。<br>而一些基础知识要到熟练，没有500小时是想都不要想。<br>比如，考过日语N2，天资比较好的500小时左右是要的，如果笨一点，800小时没有问题。<br>而这800小时，绝对不包括你上课的时候玩手机、自习的时候刷知乎的时间。<br>想想看，如果一个人的效率时间稀释到了50%，那8小时学习的时间可能就只剩下了4小时。如果这个人不仅仅玩微信、知乎，还是个游戏成瘾的人，那么有效学习时间可能稀释到每天一小时不到。</p><p>那么别人每日8小时花三个月就能考过的N2，你可能就要花个2年3年。加之带来的心情不好，那就是永远都不会去考。</p><p><strong>所谓荒废青春，就是指这样一天的有效时间投入低到不能再低的做法。</strong><br>可能你会说，谁谁谁也每天玩游戏啊，谁谁谁各种玩也能考年段第一，通过巨难的考试啊。<br>首先，这种人毕竟是少数——我见过的学霸，大部分都是有效学习时间和普通人相比巨长的学习成瘾者；其次，人家可能一天都在玩，但是有效的学习时长还是碾压大部分支离破碎的“片段”时间学习者。</p><p>至于智商的因素，我是不相信的。很多人之所以相信智商决定论，是自己根本未曾努力过而已，而相信了智商有差别的人，也不过是在顶尖领域顶尖学校的1%而已——也就是说，对于剩下的99%来说，操心智商无助于解决问题。也许你只是失去了学习的正向反馈和方法不对、不成体系、有效时间不多而已。</p><p>我建议大家可以想清楚如何应对时间和效率的问题，只要效率和时间充足，其实不一定要拘泥于形式，重要的是你能不能自己给自己提供一个学习的“氛围”。比如我学习口语，在现实中没有外语环境的情况下，就会去上一些短平快的外教课程。一节课大概25分钟左右后可以奖励自己休息一下，告诉自己重要的时候在这25分钟（也即一个番茄时间内）完全专注，不要玩手机、不要看其他信息。这个方法和渠道也可以推荐给其他考雅思托福或者想要提高口语能力的同学。</p><p><a href="http://t.cn/A6hBKsth" target="_blank" rel="noopener">免费一对一外教课程领取​t.cn<img src="https://pic2.zhimg.com/v2-5f9196c6506219307843bb0584c0ed55_ipico.jpg" alt=""></a></p><p>更深一层。很多人其实放弃学习知识的原因是——认为知识是可以随时取得的。</p><p>学生时代老师上课讲得一大堆听不懂，不如不听玩手机看漫画，等下课时自己再自学算了。实际的情况是上课不懂下课也不愿意学；甚至于上课一分钟能听懂的东西，下课一小时未必能学会。</p><p>这就是知识相对论的含义：</p><p>![](data:image/svg+xml;utf8,<svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='563' height='135'></svg>)</p><p>虽然现在网络上充斥着知识，给人一种知识可以随取随用的假象，然而事实却远非如此——重要的并非是知识本身，而是充分地消化吸收知识所要付出的时间。<br>时间很重要，而这些消化吸收知识的最好时期，恰恰被很多人所忽略了，所以我们进入下一个章节。</p><p>![](data:image/svg+xml;utf8,<svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='600' height='85'></svg>)</p><p><strong>2、真正的知识没有积累到一关，就打不了下一关（注重关键节点）。</strong><br>只要是上过中国义务教育的人应该都有这样的体验，在几门科目中，总有自己落后的一门。举个例子，这门科目很可能是数学。<br>而究竟数学是怎么落后的呢？我们仔细想那个具体的时间节点：也许是那天数学课上因为太困睡了，也许是某天上课突然觉得数学没有那么重要，也许是请假了几天没来上课。</p><p>而重点在于，接下来完全跟不上了！由于缺了某节课，你将无法接下去学习——然而你却不知道到底是哪个环节出了问题，最终归因到自己的智商问题——这或许是让你最后悔的智商问题。</p><p>事实上，很多人以为的知识学习都是这样的：</p><p>![](data:image/svg+xml;utf8,<svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='238' height='90'></svg>)</p><p>你一直积累A点，原地打转，然后就能达到你想要的P点。</p><p>这和我们的生活经验相符合：我们要一个剪刀，解决办法就是买一个剪刀，我们点开一个微信图文，它必然会给我们一个简短的小知识。就算是你在看的这篇答案，把要点列在一张纸上，也是完全可以的。</p><p>然而现实中，只要有一点门槛的知识都是<strong>体系化</strong>的。所谓体系化的意思是，你学习的路径绝对不是一蹴而就的，而是：</p><p>![](data:image/svg+xml;utf8,<svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='525' height='89'></svg>)</p><p>要达到C点，首先你必须学会B，要达到E点，你必须先达到D。你根本无法给一个小学三年级的孩子讲什么叫微积分，你甚至无法给一个只学过九九乘法表的小学生演算二位数乘除，更不用说分数加减乘除了。<br>就算那个小学生懂得微积分（也就是那个P点）而被称为神童，他也是打通了从A至P的所有关键知识节点而掌握的。<br>而绝对不是直接从A到P的。如果一个人没有B的概念，就好比他连二位数加减乘除的概念都没有，他怎么会微积分呢？<br><strong>这就是知识的体系化的意义。</strong></p><p>而这也是上一章所讲的<strong>知识相对论</strong>的原因——因为断档了关键位置的知识，导致整座知识大厦都是摇摇欲坠的。而补充掉关键知识，如果学校的教学任务还是要推进的话，意味着你要在补缺和学新的知识中折返跑。</p><p><strong>意味着别人学D的时候，你在补B，还要巩固C，最后学习D。</strong></p><p>这就是为什么在义务教育的应试阶段，很多人如此惧怕数学的原因。因为你错过了关键节点，套用文艺的说话来说…</p><blockquote><p>那天天很蓝，风在吹，所有人都以为那是一个普通的一天——可是之后上课却开始一头雾水</p></blockquote><p>理科呈现体系化，那么文科不是这样吗？其实任何知识都是这样的。只是文科更需要的是积累到了一定程度到B点，积累到一定程度到C点…最终到达P点。这种积累，更难通过智力上的差距拉大，更多是学习方法和学习效率的原因。<br>而关键节点的概念，可是分毫不差的。<br>甚至在生活中，如果你要去寿司之神吃，那么前提条件是你最少逛过10家寿司店，了解寿司的历史，否则，你和做足功课的人吃的<strong>可能根本就不是一个寿司</strong>。尽管都是小野二郎捏的。<br>因为，你吃不出寿司的价值。</p><p>所以很多人在一个被控制的时间线上却疲于应付的原因在于——你缺失了关键的知识节点，而进度表却不得不推进。<br>而脱离学校的人，靠自己的内驱力却可能把关键节点并不狼狈地一一补齐——只是对于大部分人来说，根本不知道到B/C/D/…/P的节点到底是什么，更别提制定计划了。<br>如果你能知道这种情况的严重程度就好了，但也许，你能用意志力把他们补上。</p><p>![](data:image/svg+xml;utf8,<svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='600' height='85'></svg>)</p><p><strong>3、意志力是有限度的，以及意志力可能是你学习上的唯一的优势。</strong><br>这一章我们来谈谈意志力。毕竟你看到这一这里也不容易，给你的意志力掌声鼓励。<br>这章主要引用罗伊 鲍迈斯特的《意志力》这本书，也是我非常推荐的一本书。</p><p>这本书告诉我们的主要的价值观和我在开头写的一样：对于那些智商上有差距的人，反而意志力有差距比前者更重要。相比智商、出身、幽默感等品质，意志力对学习的影响是根本性的，意志力强的学生学习成绩更好，在职场上也是自控能力强的人更受欢迎。也就是说，意志力拓宽了<strong>时间、效率</strong>这两个维度，而这两个维度直接关乎学习。</p><p>而关于意志力的真相是：</p><p><strong>（1）、意志力是一种生理机制。</strong></p><p>也就意味着，意志力是可以被消耗的资源。书中甚至说，意志力和葡萄糖息息相关，饿了或者累了就很难保持记忆力的高度集中——这也是很多人加班要喝含糖饮料的原因。</p><p>另外，想想看，你在专心看这篇答案的时候，能同时思考一道数学题吗？不能。你的心智被占据了，你的心智是有限的。</p><blockquote><p>统计发现总能按时交作业的学生反而经常穿脏袜子，期末考试之前学生们更容易吸烟，更不注意饮食和个人卫生。因为他们的意志力消耗在学习上了，个人卫生、戒烟这些事上就无法同时特别关注  </p><p>很多夫妻工作特别忙碌，下班回家很晚，经常为了一点鸡毛蒜皮的事儿吵架。怎么让他们不吵呢？是让他们尽量加班，尽量减少在一起的时间吗？反而应该尽量早下班，越是工作忙碌的夫妇越容易为了一点小事吵架，因为他们的意志力在工作中都被耗光了，回家就不会再去控制自己的情绪。而换一份不那么忙的工作或者争取早点下班，虽然两人在一起的时间增加了，但工作消耗掉的意志力减少了，回家后还有意志力控制情绪。</p></blockquote><p>承认自己的平庸，或者自己不是超人是一件困难的事。但是只有承认了之后，你才会把自己有限的意志力资源花在真正有用的地方。<br>对我来说，曾经有一段时间我把任务尽量往晚上拖，最终的结果就是忙完了其他事情之后已经凌晨了，困意已经来袭，那就睡觉吧——一天一天就是这么过去的。</p><p><strong>（2）、我们可以通过设定合理的目标、养成良好习惯、自我监控等办法提高意志力。</strong></p><p>好消息是，意志力可以经过训练而提高。李笑来曾经说过，现在的人基本丧失了阅读长篇文章的能力（这里感谢大家的阅读），而这些相对于简单碎片阅读的体系化阅读、体系化学习，是最好的意志力锻炼武器。</p><p>也就是是<strong>刻意训练</strong>。</p><blockquote><p>意志力是一种通用资源，这意味着你可以通过做一些日常小事来提高意志力，然后把它用在其它事情上。该书提出一个有效练习办法是做自己不习惯做的事。</p></blockquote><p>写一篇长答案也是对意志力的练习，每日有效时间尽可能提高也是一种对意志力的练习。总之，你要有所取舍，并且这可能是你学习上的唯一优势——而有了这个优势，在相当长的时间线上来看，其实你并不需要其他的优势。</p><p>这是个好消息，不是吗？</p><p>![](data:image/svg+xml;utf8,<svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='600' height='85'></svg>)</p><p><strong>总结——如何做到正向激励并逼迫你去学习：</strong></p><p>1、寻找正向激励的奖励——小到在知乎撰写的回答有人点赞、ID粉丝关注，大到考入名校和拿到只有10%-20%的技能证书，或者利用专业知识水平进入一家公司，要知道这些东西是带不走的，他们将成为<strong>“资历”</strong>一辈子给你一个“我能比别人学得好”的暗示。”<br>只有成就才是学习的最佳诱惑，我们最终寻找的是终生式的正向激励。</p><p>2、订立一个需要体系化的知识，做好投入500-800小时的目标，尽力让自己的日有效时间从4小时开始起步。这意味着你将建立时间观念，知道自己时间的价值，不至于花在游戏时间和社交时间太多。<br>要知道越是把时间花在自己根本感受不到价值的东西上面，你的有效时间越低，效率越低。<br>而一个好消息是，你的竞争对手花在学习上的日有效时间远远低于4个小时。<br><strong>高效学习者最在意的是时间的价值。</strong></p><p>3、建立一个体系化的目标，并且明确知道关键时点在哪里。这意味着你需要把目标解剖到具体的关键节点上，并且按照步骤一步一步完成。<br><strong>如果没有体系化的计划和执行，就意味着完不成体系化的知识。</strong></p><p>4、训练你的意志力，这是学习者之间差距的最大动因，因为它同时影响了时间、效率两大因素。<br>要注意意志力是有限的，注意不断提高它，并花在重要的地方。</p><p>我其他关于“学习”的答案，欢迎一起学习</p><p>以下是关于计划、复盘、输入输出的三个小习惯。</p><p><a href="https://www.zhihu.com/question/301464866/answer/540431244" target="_blank" rel="noopener">有哪些典型的学生思维？​www.zhihu.com<img src="https://pic1.zhimg.com/v2-a5b3d3445146b4db936f845edb5d67e8_180x120.jpg" alt=""></a></p><p><strong>来自2019年的补丁：</strong></p><p>当年在写下目前我的最高赞回答的时候，我并不知道会引起这么多的收藏和赞同，更不知道会引起更多的衍生问题。</p><p>当年我对于“体系化目标”也是认识不深的。有越来越多的人问我什么才是真正的体系化目标——事实上，目前的我认为所谓体系化目标，其实是达到目标的立体化结构。</p><p>比如健身，那么其实不仅仅是运动，而是包括运动、意志力、睡眠、营养学、合理控制食欲、如何防止反弹、身体指标认识、补剂如何运用的一个整体。而运动内部又分为有氧、高强度间歇、力量训练之类的整体。再细微一步，有氧训练可以通过操课、跳绳、游泳来加强；力量训练的途径则可以用自重、固定器械、自由力量来加强。</p><blockquote><p>“就像某些减肥方法承诺只要戒掉糖或碳水化合物就能瘦下来，这往往让人感觉很好，并不是因为真的瘦了，一半以上的快感来源于让你觉得能用一个简单的方法解决一个复杂的问题。”</p></blockquote><p>一个目标的制定，不应该仅仅是“我要健身”那么简单，而是达到这个目标应该点亮多少的“知识树”，知识树越成体系，则达到目标就越容易。</p><p>而且大家要知道，这些体系化的目标下，有的是紧密相联的，有的联系并不紧密，但对达成最终目标却息息相关。</p><p>同样的事情，你不能空口白牙说“我要提高成绩”。你的成绩是由哪些学科构成的？哪些学科要重点关注？如果是英语，那么体系下的阅读怎么提高？听力怎么提高？如果是数学，立体几何如何提高？三角函数如何提高？如果是语文，作文怎么提高？文言文如何提高？</p><p>这就是所谓的“体系化目标”了。</p><p><strong>【19补】：</strong></p><p><strong>胜利者效应：先前的胜利经验，会让之后的胜利更加容易</strong></p><blockquote><p>今年7月的《Science科学》杂志上刊登了浙江大学求是高等研究院和医学院神经科学研究中心的胡海岚团队的一项研究成果，指出在大脑中存在一条介导“胜利者效应”的神经环路。</p></blockquote><p>其实在2011年胡海岚团队就在《科学》上面发表了一个关于有趣的“钻管测试”的论文。</p><blockquote><p>在实验中，科研人员让两个小老鼠在狭小的玻璃管道两端进入，看谁能够推开对方。开始力气大的小老鼠总能赢。但科研人员开始刺激“输家”小老鼠，增强它脑中前额叶脑区的突触（大脑细胞之间连接、通讯的基本结构单元）强度。<br>结果处于劣势的小鼠就像服用了“大力神丸”，有如神助地将优势小鼠逼出了玻璃管道，成功逆袭。<br>其中体现出的“胜利者效应”（The winner effect）是一个生物学术语，可以概括为：动物在战胜一些较弱的对手之后再与更强的竞争者较量时，胜算将会比直接面对强敌大得多<br>科学团队表示这种“胜利者效应”和大脑中，从中缝背侧丘脑投射到前额叶皮层神经的通路有关，当增加这一环路突触链接的强度，就能介导“胜利者效应”。<br>也就是说，在胜利了6次之后，劣势小鼠的大脑发生了质变，他们的神经突触链接强度显著增加了，从而有效地帮助它们在失去科学家的外界刺激帮助下，仍然维持自己的优势地位。<br>简言之，实验告诉我们，<strong>过去成功的经历会通过改变动物的生理结构，从而引导其赢得下一次竞争</strong>。</p></blockquote><p>心理学中也有类似的“胜利者效应”。而小老鼠实验中展示的“成功的经历重塑大脑”以及“先前胜负经历影响后续比赛输赢的现象”，或许也可以作为一种参考，成为心理学中“胜利者效应”的生物学解释。</p><hr><p>推荐一本学习类的书籍：《认知天性》</p><p><img src="https://pic4.zhimg.com/v2-7496d170d5e3b6fec65ced484b0eb213_hd.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20773513&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/20773513&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼采曾用酒神和日神来比喻人类艺术活动的两种方式。&lt;br&gt;一种是日神的&lt;strong&gt;“走向世界，追求成功”&lt;/strong&gt;类的理性，一种是酒神的&lt;strong&gt;“走向内心，寻求超越”&lt;/strong&gt;类的情感；而从学习上来看，由于中国特殊的教育环境，几乎不可能有后者的闲情逸致。家长们送孩子们上学，除了超一线城市确实有一些让孩子未来生活多姿多彩的需求之外，更多的群体认为孩子学习的目的是找一个好工作、拿到更好的薪水，简而言之就是&lt;strong&gt;成功&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="学习提升" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你是如何强迫自己不断学习提升的？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%BA%E8%BF%AB%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%8D%E6%96%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8F%90%E5%8D%87%E7%9A%84%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%BA%E8%BF%AB%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%8D%E6%96%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8F%90%E5%8D%87%E7%9A%84%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-21T02:51:52.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:52:05.701Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/23475328" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/23475328</a></p><p>一定有很多人疑惑过，为什么有人能够连续打三天两夜的麻将，24小时不停地玩游戏，还有女生可以通宵煲剧，却没法哪怕静下心读书半小时？长时间玩游戏、打麻将，也是要耗费体力和脑力的呀。如果学习、工作也有这股劲头，何愁不能出人头地？</p><a id="more"></a><p>是这样的，打麻将、煲剧、玩游戏都是一种投入后立刻就得到奖赏的活动。心理学上，奖赏效应的定义为，当人作出某一决策后如果被证实正确并产生了好的结果，大脑会向负责决策的区域发送“奖赏”信号，这会促进人的认知能力进一步提升，形成良性循环。</p><p>打麻将，你很快就能够糊牌，就算很久才糊一次，碰、杠等等也会让你感觉到快感呀。玩游戏也是一样，杀了一个敌人，升了级，更新了装备，都会得到奖赏。最后，连续剧的模式和有内涵的电影不同。连续剧剧情简单，哪怕不识字的人也不需要思考就能看懂。并且，剧情精心地根据你的思维模式安排共情的节点，让你从头爽到位。</p><p>反观学习，投入和回报——奖赏——就很不成正比了。学吉他弹唱要24节才能基本什么歌都能弹，但我已经不止一次听人说，希望一个月甚至一星期就能学会。事实上，学钢琴头一节课连键都不能碰，就是在练坐姿，此后先学“站”（手的姿势，触键方式），接着才学“走”。好几节课以后，老师才会教你那种两句的曲子。你想弹梦中的婚礼？一年后再说吧。</p><p>在健身房的时候，我问教练，多久才能练到彭于晏的身材？教练说，方法正确，也要两年左右吧。但总有姑娘会问教练，如何两个星期把手臂瘦下来……</p><p>所以，努力习惯的养成，关键就在于，你如何能够熬到奖赏的到来。到那个时候，你就会养成习惯，甚至上瘾，没人强迫你你也会迫不及待去学习。这种境界是不努力的人很难理解的。我认识一个女生，她饮食、作息都非常健康，每天晚上跑十公里，生活得充实而忙碌。她的舍友总会说，你这样逼自己，很累吧？但是，我朋友说，不会啊！我已经养成习惯，感觉自然而然就会按照计划去做，并且过程很快乐很享受。</p><p>我是能感同身受的。我大四开始爱上了阅读，此后等公车会看kindle，坐长途大巴都会拿手电筒挑灯夜读。后来，我学吉他、摄影、健身都很顺其自然地坚持下去，基本无需为自己打气，也基本不会说今天好累啊明天再说吧。</p><p>习惯一旦养成，松懈了反而会觉得不安。过年回家十几天，我就在盘算着：吉他那么重带不回去，要不两天去一次表妹家练一下吧（表妹家里有吉他）？老家健身房过年都关了，我买些拉力绳回去将就练，再配点俯卧撑徒手深蹲之类吧？我去旅行的时候，我也会隔天晚上没事时练卷腹、深蹲……</p><p>所以，怎样尽快地从学习中得到奖赏呢？以读书为例。很多人会给你开一列书单，上面从柏拉图列到笛卡尔再列到加缪。问题是，你就算凭毅力把这些书啃完了，真的会觉得快乐吗？</p><p>事实上，当初我对阅读上瘾不可自拔，是因为大四时看了《乌合之众》及《娱乐至死》，作者的思想及语言让我拍案叫绝，每读一段我就会得到一种启发的快感——原来是这样。这种快感，不就是奖赏吗？而在此前几年，我也有断断续续阅读小说，但很多所谓名著其实读起来没有趣味，我一直找不到爽的感觉。后来我才发现，每个人的趣味都是不一样的，不能强迫自己去读大家都在读的书。我可能就最适合读干货满满但文字简单易懂的学术类著作。</p><p>所以，如果你是个入门阅读者，那么，培养兴趣比按部就班更为重要。先广泛地搜寻有意义且读起来有意思的书。如果你觉得一本书很晦涩，那么毫不犹豫放弃，找一下本。直到现在，我依旧会有读两页就放弃的事情。书架上有好一些买来只翻了一次就吃尘的书。等到你对阅读上瘾了，自然可以一定程度上忍受一些略微需要毅力啃的书。那时候再有个读书计划不迟。</p><p>书读不下去，并不总是读者的错。毕竟，人都有局限性，总有人逻辑不清，又喜欢故弄玄虚，但又可以出书。然后我们就要读他的书受罪？读不下去还是因为我们太愚钝，太没毅力？另外，好多书没有一定基础，是不可能光靠毅力啃完的。最重要的是，这世界上的书籍浩如烟海，并没有非读不可的书。我到现在，读完的四大名著只有三国演义，西游记和水浒传甚至还没读过一页呢。</p><p>其他很多领域里，奖赏对学习的促进都是类似的。我听过一些学琴的人说过，他们偶尔会尝试一些喜欢但又还不允许去练的曲子。老师会强调音阶、和弦这些枯燥的基本功。西班牙吉他演奏家安德烈斯·塞戈维亚说：一天两小时的音阶练习,能够胜过其他无谓的练习。但那更多是针对已经有一定基础不会轻易放弃的。新手很难长时间练基础，看不到一点盼头。擅长激励学生的老师，偶尔也会奖赏学生，教一些好听易学的曲子。</p><p>但说一千道一万，比寻找奖赏更重要的是，你必须把煲剧、赌博、游戏、色情片这些投入低但奖赏高的活动控制在最低限度，能戒掉那是最好的。很多人之所以懒惰、缺乏动力，原因就在于他们长时间沉迷在这种即刻奖赏的事物里，这会阻碍他们培养延迟满足的能力，从而消磨他们的意志和动力。</p><p>好了，过了寻求奖赏的阶段，已经确定不会轻易放弃后，就会有其他要素接踵来激励你了。首先，是<strong>对无知的恐惧。</strong></p><p>也许很多人的学习过程都经历了这样两个阶段。刚开始，你就像一只坐在井底的青蛙一样，看到了一片天就以为看到了全世界。那时候，你毕竟是比井里其他不见天日的同伴懂的多的。所以，那是最容易滋生虚假的优越感的阶段。你会很容易被一些信息蛊惑，然后不停地转一些貌似犀利但其实哗众取宠的结论，以让自己显得睿智、独特。如果你不能从这个阶段脱离出来，就很容易变成愤青和喷子。</p><p>但一旦你摆脱了这个幼稚的阶段，就会像从井里跳出来的青蛙一样，看到广阔的世界。那时候，你会真正明白什么叫“生有涯而知无涯”，并为自己之前坐井观天时可笑的优越感而羞愧。毕竟，你踮起脚尖，也看不到视野几公里以外的东西。你发现自己知道的东西，不过是宇宙中的尘埃。这是所谓懂得越多，便越发现自己的无知。</p><p>而认识到自己的无知，便会催促着你更加努力。<strong>因为，无论学多少，你都会觉得自己知之甚少。好比你在海洋上泛舟，无论航行了多远，你都会觉得彼岸始终都跟刚出发时一样遥远。</strong></p><p>浅薄和无知让人羞愧，于是对无知的恐惧就是一种强大的动力。</p><p>另一样是<strong>紧迫感。</strong></p><p>我们经常看到勤奋到让人羞愧的人说自己有拖延症、懒。那并不是矫情，更不是故意讥讽懒惰者。<strong>实际上，懒惰的人大多都不会觉得时间不够用，而是巴不得赶紧把时间消磨掉。</strong>而勤奋的人一天做很多事，却依旧发觉时间远远不够用。</p><p>想一下，你每天要工作八小时，刨除吃饭睡觉等等时间，再减去推不掉的约会、照顾小孩的时间，你还剩多少时间学习？如果，你的计划包括了每周四天每次两小时的锻炼，每周一本书，以及多学习一门语言，你能保证在八小时工作以外游刃有余地完成它吗？那些勤奋的人，总是希望向天再借五百年。</p><p><strong>渴望程度和勤奋程度成正比，因此，越勤奋的人才越有紧迫感。当你没有进取心，时间其实只是一种负担。</strong></p><p>最后，在进步的过程中，记得适当地结交一些比自己优秀的朋友。人其实有一种害怕被周围的人抛弃的本能。马云有多少个亿你都不会觉得无地自容，但如果有一个同学年收入过亿，你就会感叹“大家差距已经这么大了”。有朋友加入了一家满是才华横溢的年轻人的公司，然后晚上回到家逗猫都会觉得罪恶。相反，有些朋友在大家都不爱学习的学校里，或者室友晚上都看电视度日的环境，跟着一起颓废就毫无罪恶感。</p><p>你身边是什么样的人，你也会成为什么样的人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23475328&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/23475328&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一定有很多人疑惑过，为什么有人能够连续打三天两夜的麻将，24小时不停地玩游戏，还有女生可以通宵煲剧，却没法哪怕静下心读书半小时？长时间玩游戏、打麻将，也是要耗费体力和脑力的呀。如果学习、工作也有这股劲头，何愁不能出人头地？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="学习提升" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何保持精力充沛，有效适应困、倦、疲、乏等周期型生理状况？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BF%9D%E6%8C%81%E7%B2%BE%E5%8A%9B%E5%85%85%E6%B2%9B%EF%BC%8C%E6%9C%89%E6%95%88%E9%80%82%E5%BA%94%E5%9B%B0%E3%80%81%E5%80%A6%E3%80%81%E7%96%B2%E3%80%81%E4%B9%8F%E7%AD%89%E5%91%A8%E6%9C%9F%E5%9E%8B%E7%94%9F%E7%90%86%E7%8A%B6%E5%86%B5%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BF%9D%E6%8C%81%E7%B2%BE%E5%8A%9B%E5%85%85%E6%B2%9B%EF%BC%8C%E6%9C%89%E6%95%88%E9%80%82%E5%BA%94%E5%9B%B0%E3%80%81%E5%80%A6%E3%80%81%E7%96%B2%E3%80%81%E4%B9%8F%E7%AD%89%E5%91%A8%E6%9C%9F%E5%9E%8B%E7%94%9F%E7%90%86%E7%8A%B6%E5%86%B5%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-21T02:51:25.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:51:34.467Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/21097892" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/21097892</a></p><p>曾经有一段时间，我沉迷工作无法自拔，专注到可以一上午或连续几个小时盯着电脑一动不动，除非上厕所，要么地震。可是慢慢的我发现每天特别容易累，本来晚上的看书计划及跑步计划都被搁置了。</p><a id="more"></a><p>本来设计行业加班就多，晚上又喜欢熬夜刷抖音看朋友圈，于是精力也不如以前，思维也不如以前活跃了。</p><p>甚至有时候上班会对着电脑发呆。</p><p>当时一度怀疑自己得了「阿尔兹海默症」。后来经过我的反思和分析，我明白了。</p><p><strong>如何保持精力充沛？答案一定是学会管理自己的精力，而会休息是管理精力的核心，但是休息好还不够，需要从以下两个方面着手，逐步养成一个良好的生活方式和习惯。</strong></p><h2 id="这两个方面分别是身体和心理。"><a href="#这两个方面分别是身体和心理。" class="headerlink" title="这两个方面分别是身体和心理。"></a><strong>这两个方面分别是身体和心理。</strong></h2><h2 id="一、管理自己的身体"><a href="#一、管理自己的身体" class="headerlink" title="一、管理自己的身体"></a><strong>一、管理自己的身体</strong></h2><p><strong>1.休息</strong></p><p>会休息真的很重要。在学校为什么45分钟就要课间休息10分钟？为什么一上午要学习不同的课程？<strong>其实都是很科学的，都是为了让大脑和身体得到充分休息，然后恢复精力。</strong>学习不同的课程，可以交换使用大脑的不同区域，不断的让大脑保持“新鲜感”，有陌生感，大脑才会更加投入学习和工作。</p><p><strong>在《精力管理》和《番茄工作法》这两本书中，作者都提到了一个相同的观点，那就是在工作一段时间后，必须要停止工作，去休息。</strong></p><p><strong>那学习工作多久该休息呢？</strong>经过无数人的测试和反馈，25-40分钟之内都是可以的，但是超过40分钟身体会非常疲劳，效率急剧下降。其中最科学，<strong>最多人认同和实践的时间为25分钟，也就是每25分钟休息3-5分钟，每90-120分钟休息进行一次长时间休息15-30分钟。</strong>（这样就把时间拆解了，保持着投入-恢复-投入的频率，这也是提高工作效率的有效方法。其实人生也是这样，不要把它当成一场马拉松，而是当成一系列短跑，你才会全力以赴）</p><p><strong>那具体如何休息才能迅速恢复精力呢？</strong>休息期间，你可以吃点零食，喝点茶，站起来走一走，和同事说说话，阅读一些你感兴趣的杂志，听听音乐。或者一个<strong>更有效的方法是间歇性锻炼，也就是在短时间内（一分钟左右）进行剧烈运动</strong>，比如短跑，跑楼梯，俯卧撑等，做完休息几分钟，你会发现不仅精力恢复，情绪也会变好。</p><p><strong>2.锻炼</strong></p><p>前几天看了一个新闻，凌晨5点40分，一位今年高考的学生在出去晨跑之前，打开电脑查了一下分数，总分678分，于是不慌不忙的抓了一条毛巾像往常一样去晨跑了……</p><p><strong>我发现一个现象，就我见过的特别优秀的人，没有一个不喜欢锻炼身体的。而且经常锻炼身体的人，都显得特别年轻，真的，相信我，你可以观察一下你周围经常锻炼的人。</strong></p><p>有氧运动可以调整和增强我们的心血管功能，无氧运动可以使我们的身体变得更加强壮、增加抵抗力。</p><p>经常锻炼身体不仅可以让精力储备变得更强大，每天精力充沛，也可以让人的情绪更稳定，做事更专注。</p><p><strong>那么如何锻炼更科学？</strong>一周至少3次，每次至少20分钟。当然如果你有更多精力和时间建议延长时间。</p><p><strong>3.饮食</strong></p><p><strong>俗话说的好：早上要吃好，中午要吃饱，晚上要吃少。</strong></p><p><strong>一定要吃早餐（否则容易患消化道或结石等疾病）。不仅要吃，</strong>而且吃的要像皇帝一样，关键要有营养，因为<strong>早餐甚至可以决定你一天的精力</strong>。比如牛奶，鸡蛋，面包，水果，蔬菜，五谷杂粮等清淡食物，尽量别吃太油腻的比如油条，胡辣汤，煎炸类食物，容易消化慢，大脑缺氧，思维迟钝等。</p><p><strong>每天定时定量吃5～6顿低热量高营养的食物，能够为机体持续供应葡萄糖和必须的营养。</strong>也就是要少量多次的吃，正常人一天三顿，你可以在上午和下午的中间段吃一些零食和面包，<strong>来续航我们的精力，这样才能达到精力一直处于巅峰的状态</strong>。那低热量高营养的食物是什么？比如杏仁，腰果，豆子，苹果，鸡蛋，桃子，花生，番茄，牛奶，橙子，核桃，豆奶，酸奶等等。（太多了，不能一一列举，如果你要看哪些食物属于低糖、中糖和高糖的，可以在我公众号后台回复“食物”）</p><p><strong>每天喝1300～1800克的水是有效管理体力的关键要素</strong>。也就是大约3瓶矿泉水的量。人体的组成70%就是水，适当的多喝水，但过犹不及，要把握住一个度。需要提醒的是，建议每天早晨第一件事就是先喝一杯水，不仅可以冲洗肠道，保护我们的胃，还可以瞬间让大脑清醒，不信你试试。</p><p><strong>4.睡眠</strong></p><p><strong>大多数人需要每晚7～8小时的睡眠。</strong>当然也是要看睡眠质量和情绪的，有的人睡9个小时都睡不醒，睡醒了还迷迷糊糊，意志不清。而有的人一天睡5-6个小时也能精力充沛，一方面是睡眠质量好，另一方面就是生活和工作非常有目标感，对生活和工作充满激情，充满斗志，即使睡眠不足，也能用意志来弥补精力。</p><p><strong>作息要规律，坚持在同样的时间早睡早起。</strong>健康的生物钟可以提升睡眠质量，白天精力更旺盛。（哪种作息方式最合理就不展开说了，太多了。如果你需要“世界公认最合理的作息时间表”可以在公众号后台回复“作息”）</p><p><strong>5.呼吸</strong>（和冥想类似）</p><p><strong>有意识的锻炼呼吸，达到平稳有节奏。</strong>深呼吸可以促进血液循环，保持头脑清醒。</p><p>如何做呢？其实很简单，身体坐直，全身放松，闭上眼睛，注意力全部放在呼吸上，有意识的刻意延长吸气和呼气的时间，平稳有节奏的呼吸。如果被别人打断了，没关系，然后注意力拉回来再继续就行了。一次几分钟到十几分钟不等，只要你舒服了就好。</p><h2 id="二、管理自己的心理"><a href="#二、管理自己的心理" class="headerlink" title="二、管理自己的心理"></a>二、管理自己的心理</h2><p><strong>一个人的内心才是真正力量的源泉。</strong></p><p><strong>1.情感</strong></p><p><strong>能让你快乐的兴趣爱好。</strong>你必须有一个积极的心态，乐观的面对生活和工作。你可能需要有一些兴趣爱好来激发你的正面情感，比如唱歌，跳舞，读书，打篮球，踢足球，打游戏等等，任何能使你快乐的，都能带给你积极正面的情感。当然最好是一些有内涵的兴趣爱好。</p><p><strong>对自己要自信和认同。</strong>每个人都有优点和缺点，找到自己的优点和价值所在。自信的人连走路都是带风的。你必须要认同自己，明白自己的优点在哪里，发挥自己的优势，当你做一件事比较自信的时候，你的精力也会充沛饱满。</p><p><strong>良好的人际关系。</strong>在工作和学习中有一个良好的人际关系，能带给你强大的情感精力，能转化为强大的工作动力，情绪更加稳定，注意力更加集中。如果你被孤立无援，不断否定，你会很累很累，不是身体累，是心累。心累比身体累更消耗精力。</p><p><strong>2.思维</strong></p><p><strong>在放松中思考。</strong>思考会耗费巨大的精力。只占体重的2%大脑需要人体25%的氧气供给。如果思维得不到足够的恢复，会判断失误、创造力减弱、或无法合理评估风险。思维恢复的关键是让正常工作的大脑间歇地休息。<strong>“时不时离开工作放松一下是个非常好的习惯……当你回到工作时，做出的判断会更加准确。而持续工作会降低你的判断力。</strong>”比如沐浴，躺床上休息，在自然中散步，听音乐或慢跑，冥想的时候，大脑的思考能力会更强大。</p><p><strong>多用脑有效预防老龄化思维衰退。</strong>越来越多证据表明，大脑的运作方式也类似肌肉——积极使用能够提升能力，使用不足就会萎缩。正如神经学家理查德·雷斯塔克所说：“不管你处于哪个年龄阶段，都可以持续地优化大脑，与其他身体器官不同，肝脏、肺和肾使用过度会发生损耗，<strong>而大脑只会因为使用而日益敏锐，越磨越利。</strong>”所以你要不断的学习新事物，比如学习一门新语言，学习新的电脑技能、新课程、甚至每天记几个新单词都能帮助我们锻炼思维肌肉。</p><p><strong>做好时间管理，提升专注力。</strong>提高工作效率，你就有更多时间去和人相处，无论谈论工作还是闲聊，你会发现自己一天充实而愉快，自由和轻松。最简单高效的时间管理法《番茄工作法》，书中提到每天列今日计划表，并且按照重要程度排序，然后计时，<strong>每专注工作25分钟立即停止休息3-5分钟，可以有效提升工作效率</strong>。（完整版在我公众号里面有）</p><p><strong>3.意志</strong></p><p><strong>明确目标，全情投入。</strong>这里的目标包括生活目标和工作目标。目标，价值观和使命感包括激情、奉献、勇气、信念等为我们的精力提供了强大的动机。要激发意志精力，就要<strong>发现你认为最有激情、价值和有意义的事情，获得目标感</strong>。比如内在目标，兴趣和追求。外部目标，金钱，权力，地位，认同感等。</p><p><strong>人类的意志精力甚至可以弥补严重不足的体能精力。</strong>这就是为什么一些人一天只睡5个小时也能精力充沛的原因。当你非常热爱你的工作和生活，有强大的目标感，充满激情和斗志以及使命感，你会睡不着的，睡5个小时是因为要活下来做更有价值的事情。</p><hr><p>以上就是管理精力的方法，分别从身体层面和心理层面来告诉你应该怎么做。相信我，按照方法去做，一定能让你的工作和学习更加高效，精力更加充沛。</p><hr><p><strong><em>很多人说道理易懂，自律却很难，推荐看我的另一个回答。</em></strong></p><p><a href="https://www.zhihu.com/question/21368231/answer/755568957" target="_blank" rel="noopener">自控力极差的人如何自救？​www.zhihu.com<img src="https://pic3.zhimg.com/v2-57e7d0f1a6dc09539190b5913b0466de_180x120.jpg" alt=""></a></p><p><strong>如果你不知道看什么书，推荐看这个回答：</strong></p><p><a href="https://www.zhihu.com/question/275351176/answer/872595601" target="_blank" rel="noopener">有哪些书非常有利于年轻人未来发展？​www.zhihu.com<img src="https://zhstatic.zhihu.com/assets/zhihu/editor/zhihu-card-default.svg" alt=""></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21097892&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/21097892&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经有一段时间，我沉迷工作无法自拔，专注到可以一上午或连续几个小时盯着电脑一动不动，除非上厕所，要么地震。可是慢慢的我发现每天特别容易累，本来晚上的看书计划及跑步计划都被搁置了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="学习提升" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何提高深度睡眠质量？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8F%90%E9%AB%98%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E7%9D%A1%E7%9C%A0%E8%B4%A8%E9%87%8F%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8F%90%E9%AB%98%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E7%9D%A1%E7%9C%A0%E8%B4%A8%E9%87%8F%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-21T02:51:01.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:50:59.975Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/21367788" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/21367788</a></p><p>最近答案突然被很多人赞同，我觉得需要再次强调一下：**  </p><p><strong>答案不是原创，分享自豆瓣书评。因为自己看后觉得很有帮助，所以贴在这里。不过还是很开心这么好的资源可以被更多人看到。</strong><br>*<em>原文见：<a href="http://book.douban.com/review/5658664/" target="_blank" rel="noopener">对睡眠机制的再认识 (评论: Powerful Sleep)</a> 文<br>*</em></p><a id="more"></a>  <p>正文分割线————————————</p><p>Kacper M. Postawski - Powerful Sleep</p><p>　　0.<br>　　作者在书中介绍了他的方法论。<br>　　在生活中，有太多时候我们以错误的知识去完成某些事情，不管做什么事情都要有三个基本步骤：<br>　　1) 掌握正确的信息<br>　　2) 制定正确的计划<br>　　3) 实际执行</p><p>　　在这本书中，作者提出了三个目标：<br>　　1) 提高睡眠质量<br>　　2) 白天精力更充沛<br>　　3) 尽可能的减少睡眠时间</p><p>　　那么如何实现这三个目标呢？</p><p>　　1.<br>　　首先是掌握正确的信息。<br>　　作者首先介绍了人体内潜在的精力和睡眠机制（energy and sleep mechanism），</p><p>　　作者提出睡眠可以分为五个阶段，在这五个阶段中，脑电波有不同的行为，进入睡眠阶段脑电波的频率会下降。<br>　　第一个阶段和第二个阶段中，人体睡眠较浅，但是身体逐渐放松、呼吸和心率逐渐变慢。<br>　　第三个阶段和第四个阶段中，人体进入深度睡眠，人的血压，呼吸和心率都达了一天中的最低点，血管开始膨胀，白天存储在器官里的血液开始流向肌肉组织，滋养和修复它们。如果人在深度睡眠中醒来，会发现很难起床，反应慢，缺少方向感，半夜起来去洗手间甚至会不记得这件事。<br>　　第五个阶段是快速眼动阶段（Rapid Eye Movement，REM），人做梦的时候大都处在这个阶段。</p><p>　　在对睡眠的不同阶段做了分类之后，作者提出了第一个重要的概念——睡眠周期（Sleep Cycles）。<br>　　睡眠周期是指人体在睡眠时，要多次经历睡眠的不同阶段。而其中，第一次深度睡眠的时间是所有深度睡眠的时间中最长的，随后不断缩短，或者说人体在睡着的头三四个小时里大部分是深度睡眠；第一个REM是所有REM中最短的，随后不断变长。</p><p>　　高质量的睡眠就是大脑比较容易的进入深度睡眠阶段，并且在深度睡眠阶段保持足够久。那么，怎么获得高质量的睡眠呢，必须控制人体的睡眠生物钟（The Inner Sleep Clock）。</p><p>　　2.<br>　　所谓睡眠生物钟，是身体内的一种潜在系统，告诉身体什么时候感到累，什么时候清醒，控制人体的睡眠深度和时间。人体中最重要的睡眠生物钟，就是作者提出的第二个重要的概念——体温节律（Body Temperature Rhythm）。</p><p>　　体温节律指出，人体体温并不是恒定的，而是围绕37摄氏度上下波动，大约在36-38摄氏度之间。<br>　　当人体体温升高时，人往往比较清醒，脑电波频率也较高；当体温降低时，人往往感到困乏和疲惫，脑电波频率也降低。作者认为，正是体温的变化，影响了人体的睡眠和白天的表现。<br>　　在一天之中，人体体温的波动是有一个大的周期的，日出之后开始上升，在日落前达到最高点，日落后开始下降，在日出前达到最低点。此外，人体体温在正午时分会有轻微的下降，这时人体需要午睡。作者认为，倒时差的现象是因为体温节律没有及时适应时区的变化而造成的。</p><p>　　事实上，在全书中，作者都是通过介绍如何通过适应和调节体温节律来优化睡眠的。</p><p>　　3.<br>　　适应和调节体温节律，可以完成作者提出的头两个问题：<br>　　1) 提高睡眠质量<br>　　2) 白天精力更充沛</p><p>　　作者在以下的讨论中包含了以下两个观点：<br>　　第一，体温较高可以使得人在白天精力充沛，更清醒更有活力。<br>　　第二，适当扩大较高体温与较低体温之间的差值，会使得睡眠质量更高。</p><p>　　那么，怎么适应和调节体温节律呢？<br>　　第一，是多晒太阳。原因有二。首先，人体在黑暗中会开始分泌褪黑激素，而褪黑激素含量过高，会使人感到困倦，而光照会抑制褪黑激素的分泌。其次，多晒太阳会提高体温，使人清醒。<br>　　第二，是运动，特别是晨练可以快速提高体温，但要避免在睡前3小时运动，那会使得体温保持在高位，造成入睡困难。运动可以升高体温，使得体温峰值处于一个更高的水平，延缓体温下降，这会使得人在白天精力充沛，更清醒更有活力。同时，由于运动会避免体温变化曲线的扁平化，使得睡眠质量更高。另外，运动会缓解压力和紧张，而压力感和紧张感是导致睡眠不正常的主要原因。</p><p>　　这或许是身体好体温高的人不容易疲惫的原因。</p><p>　　4.<br>　　作者还提供一些改善睡眠的小技巧：<br>　　1）正确的有规律的午睡。把午睡时间控制在10-45分钟，此时人体还处于睡眠的第一阶段和第二阶段，尚未进入深度睡眠，醒来仍会感到精力充沛。而如果午睡时间过长，人体会进入深度睡眠，体温会降低，醒来仍然会很困。<br>　　2）在睡眠周期的末期醒来。也即在REM时醒来，但是这需要反复摸索，尝试着找出睡觉的合适时间。如果你睡醒感到十分不爽，那么试着比平时早睡或晚睡20 或40 分钟，最终会找到一个合适的睡眠时间。这也涉及到第三个目标，尽可能的减少睡眠时间。<br>　　3）周末不要睡懒觉。睡懒觉会减少接触阳光的时间，使得晚上睡觉的意愿不强，改变体温节律并导致失眠。此外，睡懒觉的大部分时间是处在第二阶段和REM状态，对身体没有很大益处。<br>　　4）养成规律的起床和睡觉时间。如果每天在不同的时间起床，会影响体温节律，这相当于你每天早晨在倒时差。<br>　　5）远离咖啡因、尼古丁和酒精。<br>　　6）每天喝2升水，不要喝饮料，特别是碳酸饮料。缺水主要影响血液，血液会粘稠从而不能携带氧气到身体的各个部分，使人会感到疲劳，精力不足，免疫系统的能力也会降低。另外，身体含水量越高，控制体温越容易。<br>　　7）晚饭吃少。人的消化系统在晚上会变慢，使得食物消化更为困难，同时也分散了能量，影响睡眠质量。<br>　　8）仰卧或侧卧。俯卧会对重要器官产生不必要的压力。<br>　　9）化解生活压力。</p><p>　　5.<br>　　失眠可以分为三种：<br>　　入睡困难性失眠。在床上辗转反侧了30 分钟到3-4 个小时后才能睡着，或者你经常醒来后头痛，反胃或者浑身酸痛。<br>　　睡眠持续性失眠。入睡很正常，但是半夜醒来一次或几次，而且难以再度入睡或者根本不能再睡着。<br>　　睡眠功能性紊乱。入睡正常，时间也正常（成人7-8 小时，老人5-6 小时），但是醒来后感到没有休息好，头疼，肌肉酸痛，打瞌睡，等等。</p><p>　　脑子里总在想各种各样的事情。<br>　　让大脑减速，把脑海中出现的字句慢慢重复，越来越慢。<br>　　领导是个笨蛋，昨天他都干了些什么啊。我干嘛在这个公司工作。我又想这些了。一旦你注意到自己有这样的想法，就不要接着想了。倒带，把思绪慢速重放。<br>　　我。。。。的。。。。老。。。。板。。。。是。。。。个。。。。笨。。。。。蛋。。。。<br>　　把这个想法慢速重放，你可以一遍接一遍的重放，用更慢的速度，直到最慢。。<br>　　我。。。。。。。。。的。。。。。。。。。。老。。。。。。。。。。板。。。。。。。。。。是。。。。。。。。。个。。。。。。。。。笨。。。。。。。。。蛋。。。。。。。。。。。<br>　　我。。。。。。。。。。。。。的。。。。。。。。。。。。。老。。。。。。。。。。。。板。。。。。。。。。。。。。<br>　　我。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。的。。。。。。。。。。。。。。。。。老。。。。。。。。。。。。。。<br>　　我。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。的。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。<br>　　我。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。</p><p>　　辗转反复睡不着。<br>　　翻身的时候放慢速度，想象那种感觉就像你早上起床而且感到很瞌睡，那时候你动作能快吗？<br>　　在慢慢翻身的时候，脸上要有明亮的笑容同时做个深呼吸。</p><p>　　睡眠限制<br>　　如果躺在床上超过30 分钟还睡不着，那就起床！一直等到睡意来袭再回到床上。<br>　　这个方法有效是因为它中断了思维模式。<br>　　起床做点别的什么，但是不要玩手机！不要开电脑！</p><p>　　让床的功能简单<br>　　床只用于睡觉和做爱做的事。</p><p>　　洗个热水澡<br>　　睡前60-90 分钟前洗个热水澡，如果时间间隔不够，体温上升会使入睡变的困难。</p><p>　　房间温度<br>　　安静凉爽的房间。想想燥热的夏夜为什么睡不好。</p><p>　　睡觉的时候要完全黑暗</p><p>　　切勿使用安眠药<br>　　安眠药是睡眠系统的毒药，它会把短期失眠变成长期失眠。安眠药可能会使一个人睡着，但是会有很大副作用，而且残留化学物质在体内长达6天。这些化学物质的副作用会使人白天瞌睡，反胃，视力模糊，虚弱，没胃口，有时还会尿频。<br>　　NIH建议，医生给一个病人开安眠药的时间最长只能4-6 个星期。长过这个时间，身体就会习惯安眠药，而药就会失去效力。但是，很多医生开了几个月，甚至几年。要安眠药才能睡觉是因为人们相信失眠是一种疾病，吃药才能医好。<br>　　使用安眠药的人的死亡率要比不使用的高。</p><p>　　失眠只是信号，不要当成疾病<br>　　失眠症患者往往有不平衡的虚弱的睡眠系统，这就是他们为什么晚上经常醒来而且难以再次入睡。夜间醒来常常发生在睡眠周期末期的睡眠第二阶段。如果某人有虚弱的睡眠系统，对他来说就很难熟睡，因此它的睡眠时间中睡眠第二阶段较多，也更容易醒来。</p><p>　　6.<br>　　接下来就是制定正确的计划。<br>　　个人睡眠计划：首先提高睡眠质量和白天的精神，其后再考虑减少睡眠时间。</p><p>　　基本概念：体温的升降是身体感到清醒和疲乏的信号。<br>　　体温一但下降，人就会感到疲劳，瞌睡；体温一但上升，人就会感到精力充足，警觉，更能集中注意力。</p><p>　　改变生活方式：<br>　　光照（晒太阳，在日出时醒来，长期在室内工作时要接受高强度光照，出门吃午饭）<br>　　运动（晨练尽可能多接触阳光，例如30分钟的慢跑，睡前2小时避免运动）<br>　　中午小睡一会儿（10-45分钟，使用闹钟）<br>　　适当饮水（每天2升）</p><p>　　上述计划初见成效后，就可以着手考虑减少睡眠了。<br>　　最佳睡眠时间：6个小时。<br>　　如何减少睡眠：从REM中醒来，而不要从深度睡眠中醒来。<br>　　以20-30分钟为单位调整起床时间，循序渐进。</p><p>　　大多数睡眠不好的人都和缺乏运动有关。事实上，患失眠症的人中50%都不爱运动，过着久坐不动的生活。<br>　　白天必须去运动一下，运动的越多，睡眠时钟越能带来更香甜的睡眠。<br>　　如果你都不运动，不使用身体，那么提高睡眠质量，补充精力又有什么用呢？</p><p>　　7.<br>　　回过头看，这些与我过去对睡眠的理解有什么相似之处。<br>　　人到底为什么要睡觉？ 我倾向于认为是要补充阳气，当阳气补满后，人就不困了。<br>　　我现在以一种统一的观点来看待睡觉、晒太阳、运动、站桩四件事情，我认为它们的共同作用就是补充人体的阳气。</p><p>　　其实以此书中的观点来看，提升阳气就是调节体温节律，使得体温处于一个较高的水平。</p><p>　　另外，睡不着的时候，我会尝试把自己的意识沉下来，什么都不去想，深呼吸，舌尖顶住上颚，感受体内脉搏的跃动，放大这个感受，整个意识跟随脉搏的一起脉动，进入冥想的状态。</p><p>　　这与作者所说的让脑子慢下来其实也有异曲同工之妙。</p><p>　　当然作者的一些结论并未可出可信的论证，但是了解别人处理睡眠问题的思路，也是非常有益的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21367788&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/21367788&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近答案突然被很多人赞同，我觉得需要再次强调一下：**  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答案不是原创，分享自豆瓣书评。因为自己看后觉得很有帮助，所以贴在这里。不过还是很开心这么好的资源可以被更多人看到。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;*&lt;em&gt;原文见：&lt;a href=&quot;http://book.douban.com/review/5658664/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;对睡眠机制的再认识 (评论: Powerful Sleep)&lt;/a&gt; 文&lt;br&gt;*&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="学习提升" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么有的人年纪轻轻却思想深度远高于常人？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%9C%89%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%B9%B4%E7%BA%AA%E8%BD%BB%E8%BD%BB%E5%8D%B4%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E8%BF%9C%E9%AB%98%E4%BA%8E%E5%B8%B8%E4%BA%BA/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%9C%89%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%B9%B4%E7%BA%AA%E8%BD%BB%E8%BD%BB%E5%8D%B4%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E8%BF%9C%E9%AB%98%E4%BA%8E%E5%B8%B8%E4%BA%BA/</id>
    <published>2020-04-21T02:49:28.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:54:11.951Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/67473950" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/67473950</a></p><p>在我看来，思想的深度跟年龄的关系并不大，很多时候我们只是没有养成深度思考的习惯。**</p><p>我相信很多人都有这样的感觉，就是在互联网和手机这么发达的今天，我们深度思考的机会反而越来越少。我们的生活可能已经被一些手机游戏，还有一些微博信息给填满了，深度思考的能力在退化。</p><a id="more"></a><p>前一段时间，我看了一篇文章很惊悚，叫做《你的深度思考能力，是如何一步一步被毁掉的》。</p><p>那篇文章里面提到一个事：在 1995 年，美国旧金山举行过一次会议，这个会议上集合了来自全球 500 多位政治、经济精英，还有像撒切尔夫人、老布什这样的大精英。</p><p>这些精英在一块讨论的是「如何应对全球化」，他们都觉得：如果全球化发展下去的话，一定会造成严重的贫富差距，全球的财富最终会集中在 20% 的人手里。</p><p>可是那 80% 的人就成了边缘人，他们如果很不满，想抗争，跟这 20% 的人有矛盾怎么办？</p><p>其中有一个人就想出了一个方法，这个方法叫做「给那 80% 的人塞上一个奶嘴」。这些奶嘴是什么呢？比如发泄型产业，多发展赌博、色情，还有游戏，让这 80% 的人多参与这些发泄型产业，把多余的精力给发泄出来。</p><p>还有一个奶嘴叫发展满足性产业，比如看一些明星的花边、家长里短，让这 80% 的人沉溺在这些享乐跟安逸当中，沉溺在这些满足性的产业当中，从而失去上进心，也失去深度思考的能力。这样的话，他们慢慢的就安于为他们量身打造的娱乐信息当中，慢慢就失去热情了，不会再抗争，也不会再思考，他们会期待媒体为他们进行思考，媒体替他们作出判断等等。</p><p>这个战略，就是著名的奶嘴战略。</p><p>那篇文章说：如今看来这个战略成功了吗？挺成功的，因为很多人都已经不会深度思考了。</p><p><strong>在分享具体方法之前，我先跟大家分享一下过程，那就是我们的思考能力、观点到底是怎么形成的？为什么有些人看上去很有想法、很有观点，很能思考？</strong></p><p>一般情况下，我们的观点形成，需要经历四个步骤：</p><p>第一个步骤，在我们什么都不知道的时候，在知识也缺乏，信息也缺乏，能力也不够的时候，我们对一个事情，首先有的是直觉。</p><p>比如我直觉觉得这个事是对的，我直觉觉得你说的有道理，可是让他讲为什么，他也不知道。</p><p>所以我们观点形成的第一个步骤，是直觉，直觉很容易带来一个东西，叫偏见。</p><p>有些人就有这样的偏见，一个父母如果离婚了，孩子的性格一定有缺陷，或者如果出生在比较贫寒的家庭里面，这个小孩一定会自卑。</p><p>这些都属于偏见，直觉会产生偏见，偏见就是用自己的直觉去替代、概括事实本身，就会带来这样的偏见结果，所以直觉之后，是偏见。</p><p>你的偏见总有一天会遭到挑战，比如你始终认为一个家庭不健全的孩子，出来之后一定是自卑的，一定是不幸福的。终于有一天，你看到了另外一个说法，你在读书的过程当中，看到有一个心理学家分析说：「家庭不健全的小孩，长大之后反而更幸福。」</p><p>这个时候，你就要在自己的头脑当中产生辩论了，因为你头脑已经有了不同的观点，你要去选择到底相信哪一个，这时候你就开始有了判断力。</p><p>在后来的人生当中，你会看到各种不同的观点在大脑当中激荡，慢慢的你会变得不敢说话，不敢下定论了，你会变成那种好像没那么斩钉截铁的人。</p><p>其实这是一个好事，证明你的视野在被打开，你会从一个特别敢说话，什么都敢说的状态，到一个不怎么敢说，小心谨慎的状态。</p><p>最后你终于积累很多的经验，在看了很多的观点之后，形成了自己比较认同的观点，这时候你终于变得又敢说话了。这个观点相对来讲，就会比较兼顾、比较稳定，因为它经历了整个思考过程，从直觉到偏见，到辩论，到最后形成自己的观点，一段时间之内不会变化。</p><p>但是这个观点本身也是开放的，因为你自己就经历过自我辩论的过程，所以你并不排斥别人将来再改变你的观点，这时候你就会成为一个既有意见，看上去又很开放的人。</p><p>以上，就是我跟大家分享的观点的形成过程：第一步，直觉，在我们什么都不知道，什么都不懂的时候，直觉会带来偏见；然后偏见会受到挑战，产生自我辩论；最后，我们会形成自己的观点，成为一个看上去很有意见，但是又很平和的人。</p><p><strong>接下来要跟大家分享的，是深度思考的两个方向：第一个方向，叫做上推式思考；第二个方向，叫做下推式思考。</strong></p><p><strong>首先，什么是上推式思考？</strong>在讲这个概念之前，我先跟大家分享一个案例。</p><p>有一个调查研究发现：在美国，黑人的犯罪率比白人要高出 23% ，那就意味着每 100 个白人犯罪，就有 123 个黑人犯罪。</p><p>当你看到这句话的时候，一般情况下，你会想什么？</p><p>你会被这句话影响，你会想说：「对，是这样的，黑人素质低，受教育的程度低，他们特别暴力，爱抢劫，而且还爱乱生孩子。」总之，你会被这句话影响。</p><p>原因我刚刚讲过，你没有见过其他的观点，所以大脑当中现在形成的，是直觉带来的偏见。</p><p>我们研究一下，为什么美国的黑人犯罪率高？这时候我们需要换一种思维方式，上推式的方式。</p><p>我们看到这句话的时候，并没有跟着这句话下结论，我们反而去推一下这句话「为什么」，等于往上走。</p><p>为什么呢？因为在美国，青年的犯罪率比较高，年轻人比较冲动，而黑人年轻人比白人年轻人要多，最终造成的结果就是黑人罪犯比白人罪犯多。也就是说，犯罪率高并不是因为他是黑人和白人，而是因为年轻人犯罪率高。</p><p>我们就想说：「好像冤枉黑人了。」这个时候，其实就有不同的观点在你脑海当中碰撞，已经挑战你的偏见了，你就会觉得「好像我刚刚想的不对，这样想的话，并不是因为黑人素质低，他们的犯罪率才高的。」</p><p>你再往上想，为什么黑人年轻人这么多？你发现可能在二三十年前，黑人有一个很高的生育潮，不知道为什么，他们那段时间特别爱生孩子。</p><p>当你这样一步一步往上推的时候，会发现原因一层一层的，你最终会找到问题的源头，把这个问题认识得更深刻，然后你终于形成了一次深度的思考。</p><p>所以，以后我们看到这样的案例跟新闻的时候，就不能被信息带着走，大部分这样的新闻跟信息，都有强烈的指导性、强烈的煽动性，之所以那么说，是希望你去那么想。</p><p>比如每次看到一个来自印度强奸案的新闻，我们立马就会想说印度好乱，就引起一种恐慌感，这个就是写那条新闻的人想看到的。</p><p>所以我们不能总是被信息主导着往下想，要想办法往上想，你要想为什么印度的强奸率这么高？然后往上想，找问题的源头，就完成了深度思考的过程。</p><p>而相反的，如果你一直被信息引导着下结论，你的思考会越来越肤浅，你看到谁说什么都信。</p><p>以上，就是上推式思考的内容。上推式思考又叫做原因链条法，原因链条法要求大家，一定要问为什么，问到不能再问为什么，追究出事情的根本原因，然后再下结论。</p><p><strong>第二种，叫做追溯证据来源和可靠性。</strong></p><p>你跟我今天讲了个事，说在美国，黑人的犯罪率比白人要高 23% ，你说这是一个心理学家调查得出的结论。</p><p>这个时候我要往回推了，我要推你提出这个数据，是不是真实和可靠的，这样也容易形成更加深度的思考。</p><p>所以往上推，不只一个路径，找原因链条。还有一个路径，就是我们看你给出证据的来源和可靠性，来源好还是不好，行还是不行？本身数据可靠还是不可靠？</p><p><strong>第三条路径，叫做追溯历史过程。</strong></p><p>有时候我们看到这个观点的时候，特别容易马上就相信它，在我们相信之前，不妨问问自己，一直以来都是这样吗？在过去有什么不同吗？</p><p>比如我们今天看到印度强奸案发生的概率很高，我们就可以问自己，请问在过去一直都是这样吗？如果历史上有不同的话，因为什么？这样也容易让你找出根本原因，形成深度思考。</p><p>既然可以往上找，还有一个方向，就是做平行对比。</p><p>比如今天别人告诉你中国看病特别难，以前大家都有这样的观点，最近可能大家又有新的观点，发现外国其实看病比中国还要难。</p><p>这是一个思考的路径，就是当你看到一篇文章在讲在中国看病多难的时候，不要被他引导去下结论，你这时候应该要么向上推，中国历史上看病一直都这么难吗？如果过去很容易的话，为什么？</p><p>你也可以向周边推，只有在中国看病这样吗？为什么别的国家并不难，或者说别的国家看病比中国还要难？这时候就容易形成深度思考。</p><p>以上，是给大家提供的关于上推的三种路径：第一种路径，追溯原因的链条，为什么之后的为什么；第二种路径，追溯证据的来源和可靠性，看看提供的证据是准确还是不准确；第三种路径，追溯一下历史过程，过去是不是这样，我们也可以平行看一下其他的对比对象是怎么回事。</p><p><strong>还有一种思考方向，叫做下推式思考。</strong></p><p>什么叫做下推式思考，并不是刚刚我们说的那种，当你看到一条信息的时候，被那条信息所引导、所煽动，直接去下结论。这样的话，就成了我们说的那种思考能力比较低下的人了。</p><p>举个例子，最近有很多人都在呼吁限制明星参加真人秀的片酬，说太高了，这些人参加一个节目，拿到好几千万，等于 10 个科学家工作一辈子。</p><p>你看到这样的数字很惊悚，一下就被煽动了，就下结论说：「不应该让明星拿那么多，应该限制明星的片酬，最高不能超过 500 万。」</p><p>这时候我们进行一个下推式思考，我们想一下，如果真的限制明星片酬，会发生什么事？明星规定只能拿 500 万，但是他是一个很有流量的人，很多人看这个节目，他就是能够带来收视率。看完之后，都去买商家的东西，所以很多广告还是愿意投给节目方的。</p><p>那么多广告主来投，请问这个节目方应该选择哪个广告？肯定选择给他钱最多的。也就说这个节目组拿了很多钱，但是没有给这些明星，难道要便宜这个节目组？</p><p>我们想：「不能这样，应该再去限制一下广告主，规定这个广告最多只能投这么多钱，这样节目组也不能赚那么多钱。」</p><p>那谁来监管这个过程呢？ 谁来帮忙挑选这个广告主？这个过程当中监管会不会出问题？会不会有一些送钱、送礼的行为？</p><p>会有些其他问题发生，你这样去想的时候，这个问题就被复杂化和深刻化了，不是一个上来就下结论，用直觉来给偏见的过程了。</p><p>然后你又想：「这样不行，限制明星的收入不行，我们应该去收他的税，他可以拿 6000 万，但这 6000 万里面，5000 万要交给国家。」</p><p>如果要跟他收重税的话，请问会发生什么事情，你有没有想过？有没有可能会出现一些避税的方法？有没有可能让明星去签订一些阴阳合同？</p><p>我并不知道哪个方法比较好，也不是跟大家来讨论什么是正确答案的，我只是想告诉大家，当你进行下推式思考的时候，你的思考已经开始深度起来了，而下推式思考的精髓，就叫做假设。</p><p>你可以假设就是这样的，然后去推论接下来会发生什么，有哪些问题？</p><p>刚刚我给大家提供的两个点：一个，大家可以去假设限制明星的片酬会怎么样；另外一个，去收取他们的重税会怎么样。</p><p>在这个过程当中，有可能就会产生你想要的答案。</p><p>比如你发现收明星的税，不如收企业的税，不如就收节目组的税等等。税收也会有一系列的问题，你要不要去查一下，看一下，如果总是这样收重税的话，会产生什么问题？</p><p>总之这样的话，思考就开始从一个点状变成了一个线状，一个现状会变成一个面状，一个面状会变成一个球状，你的思考会越来越立体和有深度。</p><p>以上，就是跟大家分享的深度思考的两个方向。</p><p><strong>深度思考能力非常重要，因为你对这个世界有观点的时候，你才跟这个世界产生了联系。这是我最近听到的一句很棒的话：你走向世界的捷径，就是拥有自己的观点。</strong></p><p>可是扪心自问，大家是有观点、看法的人吗？这些观点跟看法有足够深刻跟理性吗？未必。</p><p>大家可以看一下自己是属于那 80% 的人，还是 20% 的人？80% 的人就属于已经失去了深度思考能力，沉溺在娱乐信息当中的人。</p><p><strong>思考能力低下的几个特征：</strong></p><p><strong>第一，特别爱听故事和看故事。</strong></p><p>自媒体写作，也就是大家平时看的公号，他们最喜欢编故事。因为他们知道越不爱动脑的人越爱看故事，越容易被忽悠，所以拼命吸引那样的粉丝，天天在自己的公众号上编故事。</p><p>看故事跟听故事，是人童年就养起的习惯。我们小时候最爱的是听故事、看故事，但是我们不能只看故事和只听故事，我们不能被故事塞满。</p><p>也就是说，当看到一些需要我们动脑思考的内容，能不能静下心去思考，这个很重要。而不是一看到有点难度的内容，马上翻过去，立马去看一些故事，来填满自己每天的空虚。</p><p>你现在还能读那种有深度的文章吗？还是每天都沉浸在别人编的故事里？</p><p>如果你沉浸在别人编的故事里，很有可能就是那 80% 的人，也就是思考能力已经被毁掉的人。</p><p><strong>第二个特征，情绪化。</strong></p><p>这部分人用情绪代替自己的思考，凡事第一个动的是情绪，而不是脑子。情绪一上来，他什么都干得出来，什么都说得出来，这部分人是最容易被别人忽悠。</p><p>很多人在写作的时候，都会刻意地去煽动读者情绪，一个情绪化的人是最容易被别人煽动，只要那篇文章里面有能够煽动他的点，比如民族情感、爱国情绪等等，一煽动他就上当。</p><p><strong>思考能力低下的第三个特征，很容易动情感，情感跟逻辑分不清楚。</strong></p><p>比如这句话「妈妈一定是为我们好的，所以妈妈说的都是对的，所以要听妈妈的。」</p><p>这句话就是严重的把情感跟逻辑混为一谈，「妈妈是为我好的，是爱我的，我特别感动」，这是情感。但是「妈妈因为爱我，所以说的都是对的，做的都没有错，我都要去听」，这是逻辑。</p><p>我们不能把情感跟逻辑混为一谈，有时候两个人一争论，我就听得特别着急，其中一个人就说：「我才不愿意跟你说这些，我说这些都是为了你好。」</p><p>「你为了我好」跟「我要听你的」之间没有逻辑关系，一个讲的是情感，一个是逻辑，不是一回事儿。你对我好也有可能讲的是错的，也有可能做法对我是有伤害的，虽然你心里面是为我好，对我有感情。</p><p><strong>再往下，第四个特征，特别喜欢说经验。</strong>自己经历过的，「我过去……我自己……」最喜欢拿自己说的这部分人，也是思考能力比较低下的一个表现。</p><p>举个例子，你发条微博说「天下的婆婆跟媳妇都很难相处」，底下有个人就反驳你说的不对，说自己跟婆婆相处就特别好。</p><p>今天看到一个 XX 人可能做了一点不太好的事情，明天就下结论：「所有 XX 人都不好。」</p><p>这就叫做用自己的个案来代替全部，以偏概全，凡事从自己经验出发，所以很容易就成为我刚刚说的那种人。别人一说个什么，他就说我不是，这就是典型的思考能力比较低下的表现。</p><p><strong>再往下，第五个特征，很喜欢把假设当结果。</strong></p><p>有一部分人说话是这样的：「我们中国现在经济已经开始衰退，所以我们现在都不要工作了，我们应该马上去创业。」</p><p>刚刚讲这段话是随便瞎说的，但是大家看到没有，在生活当中，我们经常听到这样的言论。就是给你一个假设前提，中国已经衰退了，所以我们应该怎么样。</p><p>他后面说的再有道理，你要不要听？你要先看看他的假设正不正确，很多人把假设当结果「中国已经这样了，所以我们应该怎么样？」</p><p>很多人喜欢把假设当结果，从假设出发就开始去推论其他事情，而这个假设本身都不一定被证明过。所以思考能力低下的一个表现，就是把假设当结果，</p><p><strong>再往下，思考能力低价的第六个特征，用现象代替原因。</strong></p><p>给大家举个例子，一个工厂做得很不好，产量不高，销量也不好，原因是什么？</p><p>你就找了一个原因，因为工作人员缺乏干劲，不积极。想出的解决方案就是天天鼓励工作人员，天天让他们喊口号，给他们打鸡血，给他们发奖金。各种措施下去之后，你发现并没有改变，即便你的工人看上去很有激情。</p><p>为什么呢？</p><p>因为你找到的这个并不是原因，只是个现象。可能这个工厂之所以做的不好的原因，是因为产品质量不好，销量不好，工人积极性不高。所以工人积极性不高并不是根本原因，只是个现象而已，根本原因有别的。</p><p>很多时候，我们很容易把现象当成原因去解决，就导致我们的思路出了错误，很容易看到的一个表面现象。</p><p><strong>第七个特点，把概率当必然。</strong></p><p>比如你现在不好好学习，将来一定考不上大学，考不上大学一定找不到工作，找不到工作一定娶不上媳妇，娶完媳妇一定过得不好。</p><p>这些都叫做把概率当必然，把可能性当成必然性，这也是思考能力低下的表现。</p><p>当然还有很多其他思考能力比较低下的表现，因为在我们这个社会，深度思考是很稀罕的，肤浅思考是很常见的，思考能力在退化。</p><p>如果找特征的话，可以找出一堆特征相反的，这也恰恰说明了培养一个人深度思考能力的重要性。</p><p>思考这件事情的深度，来源于它的开放性。一个不开放的人，比如刚刚我们讲的那种从个人经验出发下结论的人，是不可能产生什么深度思考行为的。</p><p><strong>我在这跟大家分享一个原则，如果你想深刻，反而不要总是斩钉截铁的下结论，保持自己的开放性。</strong></p><p>我经常告诉自己：「我说的话永远不可能是绝对对的，是可能变化的。」正因为这样，我才会一步一步地推翻自己，去接近更真相的真相。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/67473950&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/67473950&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，思想的深度跟年龄的关系并不大，很多时候我们只是没有养成深度思考的习惯。**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信很多人都有这样的感觉，就是在互联网和手机这么发达的今天，我们深度思考的机会反而越来越少。我们的生活可能已经被一些手机游戏，还有一些微博信息给填满了，深度思考的能力在退化。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="人生知识" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>有哪些大家不说，但需要知道的社会规则？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E8%AF%B4%EF%BC%8C%E4%BD%86%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%A7%84%E5%88%99%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E8%AF%B4%EF%BC%8C%E4%BD%86%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%A7%84%E5%88%99%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-21T02:48:19.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:49:21.318Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/64351318" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/64351318</a></p><p><strong>1. 不管这个男生喜不喜欢你，他都想和你睡觉。</strong></p><p>大多数男生就是这样的生物（基本上你能遇见的男生都是），只要他不讨厌你，他就愿意和你发生亲密关系，他愿意的程度，会随着喜欢你的程度递增，还有很多男生在和你接触的时候，就带有很强的目的性，他们会表现的很好像一个模范男友，只要目的达成，立刻变脸，或者会慢慢远离你。</p><p>至于是啥目的，参考，前一阵子微博刘芮麟。</p><p><strong>2. 谢谢你比谢谢，让人听了心里更舒服。</strong></p><p>当你对其他人说谢谢你的时候，说明你真的很感谢对方对你做的某件事，对方是能够感受到的，并且也会感觉到自己被充分的尊重和重视，尤其是面对服务行业时，你在对方心中的形象会变得更好，并且在你下次有类似的请求，对方也会愿意继续为你做这件事。</p><a id="more"></a><p><strong>3. 要会“装”气场和自信。</strong></p><p>在这个社会，不是每个人都彬彬有礼，礼貌相待，尤其是在面对一些素质低下各种各样的人，你彬彬有礼，她会不重视你，欺负你，比如，在一些酒店前台，你有礼貌的说你好，他可能都不看你，而你有很强的气场，语气稳重，态度强硬，她反而待你如宾。</p><p>记住，不管你心里有多忐忑，有多慌张，该有的气场和自信，一定不能丢。</p><p><strong>4. 有些时候需要自私</strong></p><p>你总是为各种各样的人考虑，但你有想过，其他人有考虑过你吗？自己升职了，同事落选想着同事会不开心，明明自己在和同事一起加班，总想着怕同事埋怨，就让他们早点回去，自己担下剩下的工作，在你善待他人之前，要先明白怎么善待自己，有些冲突是不可避免的，管他们呢。</p><p><strong>5. 女生更在意相处的细节，男生更在意颜值</strong></p><p>在第一次约会当中，如果这个男生做到了，对服务行业的人礼貌，进商场主动给女生开门，散步让女生走内侧，那女生就会对你好感爆棚，印象分骤升，而让女生在男生心里印象好，去画一个精致的妆，穿一身好看的衣服就够了。</p><p><strong>6. 你可以要求另一半对你付出</strong></p><p>当然这个要求不是指使对方，而是你可以通过撒娇，或者去给对方创造可以付出的机会，对方爱不爱你，不是看你付出多少决定，而是与他付出多少相关，你可以为对方付出，但是你付出的程度不能一定一定不能高对方太多，不然你会在感情中特别累！</p><p><strong>7. 大家不希望朋友过的比自己好。</strong></p><p>大家都希望朋友过得好，只是不希望他过得比自己好，虽然明面上不会告诉你，但是在心里，这件事情真正发生了的时候，对方过的比你好的时候，你心里是会不舒服的，这是人性。</p><p><strong>8. 在答应伴侣要求的同时，要对对方提一个条件。</strong></p><p>伴侣对你提出一些要求的时候，你可以满足伴侣的要求，但是要设立门槛，可以是亲一下，或者捏捏肩捶捶腿，因为有门槛，她才会足够珍惜你为她的付出，如果只是百依百顺，随着时间，你只会变得越来越不被尊重。</p><p><strong>9. 下班之后，其实每个人都想第一个走。</strong></p><p>大家都是想第一时间撤的，虽然每个人都想第一个跑，但都不好意思，你看看我我看看你，都不好意思走，在公司干耗着，只能听老板发话，私下可以和同事们约好，轮流着当出头鸟。</p><p><strong>10. 不管老板怎么说，只要看不到钱，都是在给你画饼扯淡。</strong></p><p>别听老板给你规划职场，规划人生，说什么虽然工资低，但是你可以长见识，可以学习沉淀，这些都是在给他不愿意涨工资找的借口。</p><p><strong>11. 保持个性，才会交到真心朋友。</strong></p><p>现实就是这样的，老好人不会被任何人看好，你可以表现出来善良，亲近，好接触，但你还是要保持你的棱角，保持你的个性，而对方只有接受了你这些性格特点，你们才会成为很好的朋友，你也更被值得尊敬。</p><p><strong>12. 讨好什么人都没用，有用的是讨好自己。</strong></p><p>在学校讨好导员，讨好同学，在职场讨好领导，讨好同事，真的，一点用都没有，相反自己还会很累，努力做好自己吧，去努力，除了自己，讨好任何人都没用，提升自己才是最重要的，(我准备了我曾经花几千块钱买的一些提升学习效率的资料，对当时的我自己帮助很大，现在送给你。关注公众号,一杯仙气，回复“成长”即可领取。除此之外，我还准备了系统的解决拖延症的方法，回复“拖延”送给你啦。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TROsXKsvUdYbACG6zSfDwQ?WECHAT_ID=%E4%B8%80%E6%9D%AF%E4%BB%99%E6%B0%94%20&BIZ=ECOMMERCE" target="_blank" rel="noopener">【杯子第三次推荐】新媒体真的能让你改变！​mp.weixin.qq.com<img src="https://pic4.zhimg.com/v2-1c7c13798b38e33cd2516a382caee26b_180x120.jpg" alt=""></a></p><p><strong>13. 聪明的人，都不会展现百分百的自己。</strong></p><p>不管多亲密的朋友，都需要在对方面前隐藏百分之三十，不要觉得你们足够熟悉了，就可以将自己的所有展现给对方，除了你的父母，任何关系都抵不住时间，还有我希望你知道，只有好奇和未知，保持迷人，才是一段关系长久的秘诀。</p><p><strong>14. 借钱一定要还，有还，才有再借</strong></p><p>这个不用我说了吧，你借我一百块钱，你不还，下次，一毛钱都别想从我这里借走。</p><p>(我准备了最近很热门的书籍，教你如何没有钱也可以理财的《穷爸爸富爸爸》，在公众号一杯仙气，回复“富爸爸”就可以领到，希望可以改变你的思维。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TROsXKsvUdYbACG6zSfDwQ?WECHAT_ID=%E4%B8%80%E6%9D%AF%E4%BB%99%E6%B0%94%20&BIZ=ECOMMERCE" target="_blank" rel="noopener">【杯子第三次推荐】新媒体真的能让你改变！​mp.weixin.qq.com<img src="https://pic4.zhimg.com/v2-1c7c13798b38e33cd2516a382caee26b_180x120.jpg" alt=""></a></p><p><strong>15. 如果你看到了这里，并觉得对自己有帮助，别忘了点赞，认可他人也是一种美德，谢谢你。</strong></p><p><strong>16. 大家都很讨厌“叽叽喳喳”话很多的人。</strong></p><p>在和一大堆朋友相处时，尽量不要做那个话最多的人，通常大家都会很烦，虽然大家不会明面上说，但是大几率会在私下说你坏话，让对方多说话，多发表自己的看法，会让对方变得愉悦，变得喜欢和你相处，虽然表达很容易，但聆听却是最重要的。</p><p><strong>17. 恋爱中，只要对方开始不耐烦，就说明他已经不爱你了。</strong></p><p>其实对方不耐烦你是能感受到的，别再自己骗自己了，恋爱是双方都开心的事，如果你累了，及时止损，对你和他都好。</p><p><strong>18. 女生不要总想着男生要对自己好，</strong></p><p>女生总想找一个无条件对自己好的男生，但其实男生也不是傻子，男生心里是会有算盘的，他会去想他对你的好，有没有相应的回报，如果没有，他会考虑他这样做到底值不值得，这也就是为什么男生会突然不再对一个女生好的原因。</p><p><strong>19. 恋爱中，你可以拒绝你不喜欢做的事情。</strong></p><p>我真的想奉劝一些人，谈恋爱不是找保姆，对方为什么需要为你做这做那呢？她爱你就需要为你干活吗？哪怕为你付出，也应该是她自己想去做，而不是你要求她去做，让她觉得这是负担。</p><p><strong>20. 犹犹豫豫会错过太多机会</strong></p><p>保持洒脱，有想法就去做，千万别犹豫，别墨迹，因为某些可行的事，会在很短的时间内被大量的人发现，并模仿，从而挤掉你的机会，哪怕是你在很早就有这样的想法了，而你能发现这样的机会的时候，真的不多。</p><p><strong>21. 越长大越需要避免和父母吵架</strong></p><p>和父母化解矛盾的难易程度，会随着我们年龄的增长，不断增加，你会觉的自己以前这么做父母不会生气，但是你现在这么做，父母会感到不开心，不是父母性格变了，而是父母越来越重视你了，越长大越应该重视和父母的相处。</p><p><strong>22. 不要相信男女朋友之间的，我爱你。</strong></p><p>大多数人，没有谈恋爱到个三四年的程度，都谈不上“爱”这个字，不要相信恋爱中的鬼话，更不要轻易相信，两个人互相说爱你的保证。</p><p><strong>23. 男生夸女生可爱，是觉得你不好看，夸女生身材好，代表他想和你睡觉。</strong></p><p>没啥可解释了，真理。</p><p><strong>24. 要会恰当的低头</strong></p><p>不要因为一些小的问题，和女生计较，小事低头，不仅不会损失男生风度，相反还能体现你不计较的大度，在小事上的矛盾，你去哄她两句，她就好了，在大事上保持原则，小事上不计较，在她眼里你就已经很有魅力了。</p><p><strong>25.尊重没怎么读过书的人，得到的回馈会超过你的想象。</strong></p><p>不要轻视每一个人，每一个人都值得被尊重，这和对方的教育程度，家庭背景没有任何关系，而恰恰很多读了很多书的人，在很多事情上还没有读过书的人做的好，他们往往拥有着很多的善意，和质朴。</p><p><strong>26.别忘了点赞收藏，谢谢你，</strong></p><p><strong>共勉。也可关注</strong> <strong>，查看以往优秀答案。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/64351318&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/64351318&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 不管这个男生喜不喜欢你，他都想和你睡觉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数男生就是这样的生物（基本上你能遇见的男生都是），只要他不讨厌你，他就愿意和你发生亲密关系，他愿意的程度，会随着喜欢你的程度递增，还有很多男生在和你接触的时候，就带有很强的目的性，他们会表现的很好像一个模范男友，只要目的达成，立刻变脸，或者会慢慢远离你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于是啥目的，参考，前一阵子微博刘芮麟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 谢谢你比谢谢，让人听了心里更舒服。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你对其他人说谢谢你的时候，说明你真的很感谢对方对你做的某件事，对方是能够感受到的，并且也会感觉到自己被充分的尊重和重视，尤其是面对服务行业时，你在对方心中的形象会变得更好，并且在你下次有类似的请求，对方也会愿意继续为你做这件事。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="人生知识" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>有什么知识，你知道后你的世界马上就不一样了？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9F%A5%E8%AF%86%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%90%8E%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E9%A9%AC%E4%B8%8A%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7%E4%BA%86%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9F%A5%E8%AF%86%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%90%8E%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E9%A9%AC%E4%B8%8A%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7%E4%BA%86%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-21T02:47:08.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:47:18.184Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/38632401" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/38632401</a></p><p>1、你有没有发现，每次穿了自己最喜爱的衣服时，人也会随之变得自信，甚至穿不同类型的衣服时，还会表现出不同的性格差异。这是因为人的情绪，是能够通过行为来进行反馈的。因此，心情低落时收拾房间、不自信时抬头挺胸、生气时对着窗外深呼吸，都能大幅度改善我们的情绪，让我们变得轻松和开心起来。</p><a id="more"></a><p>2、<strong>不要轻信别人无故的赞美，要思考他称赞的动机。</strong>比如，我爸无论每次做菜好不好吃，我妈都会热情夸赞我爸，我爸听了高兴，每天争着下厨房，我妈就在那坐着看电视，可幸福了。</p><p>3、很多时候，我们觉得轻易看透了一个人，不是因为他不会隐藏，而是因为他和过去的自己有相同之处。</p><p><strong>同时，也不要轻信别人突然的寒暄，要思考他背后的目的。老同学多年不见的一句：“在吗？”，大多数不是我「怀念」你了，</strong>很可能只是手头紧了找你借钱。</p><p>4、<strong>成年人之间很难互相被说服，如果被说服，大概率只是因为你的观点，符合他的利益。</strong></p><p>5、<strong>当你来到一个新团队，马上就有人急着和你套近乎，你要小心，这说明团队内有不同党派，且核心成员竞争激烈，关系极度不和谐。</strong></p><p>6、只要实力够强或颜值够打，无论脾气再臭，都有赶着抱大腿的人；舔狗、工具人即使做得十全十美，也留不住一个人的心，<strong>因为他们唯一的资本——只有“对对方好”。</strong></p><p>7、<strong>没有绝对干净的嘴，没有绝对干净的人。</strong>即使是错信一次谣言，从你嘴里再次传出去，对他人造成一定利益损害，你就已经不算清清白白了。</p><p>8、睡觉前默默问自己——<strong>如果今天可以重来，我会希望重新来过吗</strong>？不要欺骗自己，这样可以很好的检讨一天得失。</p><p>9、减肥之所以总是失败，是因为你认为自己还没胖到需要减肥；总是早起不了，是因为公司给的利益不够诱惑。<strong>归根结底，做事情总是无法成功，是因为你想要的欲望不够强烈。</strong></p><p>10、<strong>做人的三心二意，平常心、耐心、信心、谢意、歉意，是决定我们人生纬度的核心和意义。三心教我们处世，二意教我们为人，最简单的体现，就是愿意为喜欢的回答点赞，一个小小的动作，有无限的涵养和奥义。</strong></p><p>11、<strong>没有人喜欢和一无是处的人在一起，包括那些本就一无是处的人。</strong></p><p>12、<strong>很多人都希望你过得好，但最好不要比他们好。</strong>所以尽量闭上想要炫耀的嘴，你真的不知道嫉妒心能让人做出怎样疯狂的事；如果非要说，一定多一句抱怨，比如买房了，要说自己成了每月负债的房奴，再也没有多余的开销；脱单了，要说自己再也不能自由地打游戏了…</p><p>13、别人有求于你的时候，不要答应得太快，能帮上忙的事也要回答“尽力”，而不是“包在我身上”；帮不上忙的事要马上拒绝，这样做起码对方不会记恨你。<strong>但如果你打了包票的事做得不够好，或是答应了的事做不到，你就瞬间成了罪人。</strong></p><p>14、<strong>好就是好，不行就不行，不要说差不多，只要有一个差，多少已经不重要了。</strong></p><p>15、假如你每天花超过3小时候的时间在娱乐上，如玩游戏刷抖音，那么我推荐你去看看书，对你人生的重塑和进步很有意义。改变懒惰的状态，你便能改变生活的状态。生活、健康、职场、智力，你越勤奋经营，这四样东西就会变得越好。<strong>要是你不太懂得找书，但有读好书的想法，最简单的方法就是：关注我的公众号铁木君，铁木君把这些年攒的优质私人书单发你，这些书是帮助我从一个普通实习生，到两家公司创始人的核心之一。</strong></p><p>16、很多人认为，加班为白天搞砸的工作善后，没功劳也有苦劳，老板应该念及自己的辛苦。其实不然，<strong>把事情搞砸了，就不要惦记你的苦劳了，如果不是因为你出了岔子，也不需要这些苦劳。</strong>提出这种要求，就像明天要考化学，可你复习了一天生物，睡前才想起来复习错了，花了3个钟复习完也没考到高分，你却要求老师让你及格，因为你复习了一整天，这不是很荒唐吗？</p><p>17、在你面前畅聊八卦的人，不是因为和你关系比较好，是因为他们就爱聊八卦，<strong>你不在场时，你就是他们故事里的主角。</strong></p><p>18、公司实习生被很多人需要，忙得团团转，不是因为他牛逼，而是因为他的技能和时间都太廉价，抽取他的小部分时间去打印文件、拿外卖、跑腿，不会给工作造成什么麻烦；而高级设计师被很多人簇拥，因为他专业过硬，并非哪都需要他，但可能哪个环节少了他就会出错。<strong>拼尽全力只为获得廉价认同感的人，很容易被丢弃，聪明的人会努力让自己成为非必需品，但却人人想要。</strong></p><p>19、用虚假的人设获得他人的喜爱，只能是一时的。除非你能演一辈子，或是对方在发现你真实的样子后，依然深爱你。<strong>然而这两者的可能性，比你用真实的自己，遇到真爱的几率更低。</strong></p><p>20、人会本能地反感那些一件事说了好几次的人，但事情只说一次时又偏偏记不住，与其反复强调事情，引起对方不耐烦，不如用行动感化对方，人的行为很容易受到另一个人的潜在影响，如果你每次回家都把鞋拖下放整齐，下一个人也会不自觉地将鞋放好；一篇好文章如果没有人点赞，下一个阅读的人可能就会放弃点赞行为，从而使好回答被埋没。</p><p><strong>如果你觉得这篇回答给你带来了启发，请不要吝啬你的赞，让它被更多人看到，当越来越多人受到启发，他们就会去启发更多的人，万丈高楼平地起，你的每一次行动都是为你想要的世界而投的票。</strong></p><p>21、有人告诉你学历不是最重要的，因为本科只是门槛；有人告诉你外表只是个皮囊，可他却不愿透过不起眼的皮囊去看你的内心；有人告诉你钱财都是粪土，但生活所迫拿不出钱时你连自己都看不起。<strong>别人说的不重要不过是当下并非最重要，只有缺少这些东西的人，才明白这些事情重要到影响了一生。</strong>与其听信别人说重要或不重要，不如尽力创造条件去拥有。</p><p>22、<strong>杠精之所以成精，是因为他们24小时都在抬杠</strong>，这种敬业精神普通人难以达到，与其多费口舌和杠精争辩，不如省下些力气，看杠精表演自讨没趣。只要我们保持对的认知，内心坚决拥护真理，久而久之活体ETC们就会自动下岗。</p><p>23、<strong>人和人的悲欢从都不相通，每个人只是别人人生里的配角，甚至都不配在演员表上拥有名字。</strong>妥善处理好自己的情绪，可以适当发泄，但不要在别人的剧本里找存在感，比你悲痛的人无暇安抚你，比你幸运的人难以理解你，能够自主管理情绪的人，才能改写自己人生的剧本。</p><p>24、<strong>在适当的时候发脾气，是为了告诉别人你正常的情绪需求，而不是宣泄情绪。</strong>有人说出不恰当的话，你可以表情凝重地告诉他“不要再说了”。正常人在这时都会懂得适可为止，那些还继续嘴贱的人，也犯不着你大动干戈，远离他们就好了。</p><p>25、<strong>什么东西都会一些的人，适应性很强；有一项专长特别牛逼的人，被需求度很高。</strong>不用过于在乎自己的弱项，但也不要完全放弃，在不断专攻一个技能时，也要不停地用其他知识充盈自己。</p><p>我时刻警惕自己不要变成一个适应性弱、被需求度低的人，所以在专攻自己的写作技巧时，也不断开拓自己其他领域的本领，说不上精通，却让我的创业路走得特别顺，前期的准备工作，让我不断和办公软件、设计软件、甚至是财务税法打交道，因为平日的积累，我省去了很多琢磨的功夫，及麻烦别人的人情。</p><p>今天的你很难想象到，精通ps，Excel等对你将来的工作有多大的好处。我每个月都会坚持更新自己的技能库，囤了一座宝库，你有需要的话，可以关注我的公众号铁木君，里面有我精心整理的写作技巧和投稿渠道，还能领取十万+精选Excel、PPT、PS、手绘等教程和素材，帮助你更好地成长。</p><p>26、<strong>对谁都好，等于对谁都不好。</strong>群发的祝福是没有特意想祝福的人，对谁都友善是没有能牵动他情绪的人，只对特定的人付出真心，才能得到真正珍惜你的人。</p><p>27、<strong>超前消费只属于有超前偿还能力的人。</strong></p><p>28、没有十分明确的立场时，不轻易劝架，更不轻易站队。你谁也不帮，他们只会记恨对方，但你帮了其中一个，另一个会更记恨你。</p><p>29、<strong>恐惧是毁掉一个人最好的方法。</strong>怕开车，就永远失去了上路的资格，有急事时也能将时间交给别人；怕社交，就永远体会不到知己带来的愉悦，朋友能给的帮助，你要靠自己用双倍时间获得；怕工作，就永远在职场底端唯唯诺诺，别人升职加薪你却永不涨薪。</p><p>30、<strong>不是痛苦让我们成长，对痛苦的思考才让我们成长，所以我们才说痛苦是有意义的，意义不是被赋予的，意义是思考出来的。</strong></p><p>31、即使是父母，也无法长期无条件帮助你。<strong>父母所拥有的社会价值是私有于他们的，你从中换取到的价值，是作为父母的附属品而得到的。</strong>人脉的本质是价值交换，要实现个人的人脉，就要拥有自己的价值，<strong>沉迷在无意义的人脉中，是对自己的未来，下注风险最大的赌博。</strong></p><p>32、<strong>那些习惯把“我这人就这样。”挂在嘴上的人，最不值得原谅。</strong>在知道自己德行不好的情况下，依然选择我行我素，这样的人不会受到任何人的欢迎。</p><p>33、<strong>你为一个人自愿地付出越多，不会让对方更依赖你，却会让你更舍不得离开对方，</strong>人喜欢被惦记的感觉，但被需要的感觉更让人欲罢不能。<strong>想要对方更离不开你，要为对方做的，是那些别人无法轻易做到，他却希望有人能帮他做到的事。</strong></p><p>34、<strong>人们很容易因为群体中的个例，而为整个群体贴上标签</strong>。比如河南籍的小偷偷井盖，就说河南人品性不好；二次元圈有人因沉迷动漫荒废学业，就说贵圈太中二；相爱多年的明星出轨离婚，就说娱乐圈无真爱，不相信爱情，这些就是典型的群体效应。<strong>现实生活中我们很难避免这种标签，但我们可以警惕自己，不要受到群体效应的影响，辩证地看待事情，才能看清真相。</strong></p><p><strong>35、</strong>年轻人一定要有正确的理财和消费意识，从17年到现在，我看了不少理财书籍和课程，还请教了很多擅于理财的大牛，对理财方面也有了自己的一些经验见解，创业之余通过理财让自己的积蓄有了稳速增长，实现多渠道的财富积累。如果你是个月光族，又或是总是攒不住钱，可以关注我的公众号铁木君，我把自己的理财经验发给你，吸收内化后<strong>，希望我们都能延迟享受满足感，积攒起自己的启动资金，早日开上人生的快车道。</strong></p><p>36、小时候的快乐是很简单的，频率也很高，小到一颗糖就能实现一整天的快乐；长大后的喜悦很难实现，似乎总要有一定手段才能获得。因为快乐是仗仰外来的东西，成年后外物能给到的快乐刺激会越来越低。<strong>而喜悦是发自内心的，熬夜蹦迪也许很快乐，但未必喜悦；坚持梦想也许很痛苦，但它却让人喜悦。</strong></p><p>37、<strong>很多事情都是量变的，财富如此，人缘如此，失望也是如此。</strong>小额度的赌博不会逼人走上绝路，但长期的积累，会让一个人逐渐迷失；做错一件小事不会让人孤立无援，但频繁犯错，会让一个人的信任度慢慢丢失。<strong>所以，多攒正义之财、多垒良性交际，多存有用学识，永远是正确的路。</strong></p><p>38、真正的友情不需要刻意维持，而是默契地用不同的方式，达到相同的高度，彼此间即使沉默不语也舒适从容；真正的爱情不需要费尽心思讨好，而是共同的兴趣、相同的三观、有趣的灵魂的相互吸引。</p><p>39、很多道理人类都是共通的，关键是执行力，<strong>对道理的思考和超强的执行力，才是人与人存在差距的原因。想改变，现在行动为时不晚。</strong></p><p>40、<strong>那些很少收到鼓掌却愿意为别人鼓掌的人，不是因为他们傻，而是永远心怀暖阳。</strong>他们现在还没迎来高光时刻，但未来一定会发光，因为他们背后有光。<strong>那些总是愿意点赞的人，会一直收到答主用心产出的高质回答，得到更多的收获。</strong></p><p><strong>最重点的内容来啦</strong>，答主自我介绍一下，我是铁木君，一个专注于大脑强化的年轻人，毕业2年，便从一个普通实习生成为了两家文化传媒公司的创始人。</p><p><strong>如果你对我有兴趣，可以关注我的公众号铁木君，我给你分享，一个平庸大学生是如何从迷茫少年到想清楚自己究竟要什么，果断戒掉熬夜和游戏，从写作小白到投稿中国青年杂志6投6中，成为一个有战斗力职场人的故事。</strong></p><p><strong>另外，如果你想养成阅读习惯却不知道读什么好，也可以关注我的公众号铁木君，我把这些年积累的阅读经验和私人书单发你。我的公众号已经有近百篇的优质文章，我把它们都整理在子菜单里，每一篇都至少像这篇回答一样优质，我还会经常在里面分享很多英语、时间管理、写作、理财知识与学习方法，欢迎你来做客。</strong></p><p>你也可以继续阅读我的内容，下面是我在知乎写得最好的几篇回答，强烈推荐你看看：</p><p>1、<a href="https://www.zhihu.com/question/266090769/answer/827714150" target="_blank" rel="noopener">有哪些越早知道越好的人生经验？</a></p><p>2、<a href="https://www.zhihu.com/question/62306995/answer/1017216394" target="_blank" rel="noopener">你最庆幸自己读过什么书?</a></p><p>3、<a href="https://www.zhihu.com/question/312396548/answer/1030447713" target="_blank" rel="noopener">有哪些20岁年轻人越早知道越好的道理？</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/38632401&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/38632401&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、你有没有发现，每次穿了自己最喜爱的衣服时，人也会随之变得自信，甚至穿不同类型的衣服时，还会表现出不同的性格差异。这是因为人的情绪，是能够通过行为来进行反馈的。因此，心情低落时收拾房间、不自信时抬头挺胸、生气时对着窗外深呼吸，都能大幅度改善我们的情绪，让我们变得轻松和开心起来。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="人生知识" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>25 岁做什么，可在 5 年后受益匪浅？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/25%20%E5%B2%81%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%8C%E5%8F%AF%E5%9C%A8%205%20%E5%B9%B4%E5%90%8E%E5%8F%97%E7%9B%8A%E5%8C%AA%E6%B5%85%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/25%20%E5%B2%81%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%8C%E5%8F%AF%E5%9C%A8%205%20%E5%B9%B4%E5%90%8E%E5%8F%97%E7%9B%8A%E5%8C%AA%E6%B5%85%EF%BC%9F/</id>
    <published>2020-04-21T02:45:24.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:46:30.155Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/52178718" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://www.zhihu.com/question/52178718</a></p><p>今年正好30岁，从反面回答一下吧，后悔自己25岁时没人告诉我的。</p><p>1、25岁时，没人跟我说，<strong>知识或者技能这种东西，学到了就跟你一辈子</strong>，不管工作或时空跨度多大，新知和技能都能排上用场</p><p>2、25岁时，有人跟我说，习惯很重要，但<strong>没人跟我说重要到深度影响自己生活、人生选择和生命质量的程度。因为几乎大多数人，每时每刻都生活在形形色色的思维习惯、生活习惯中</strong>，比如健身、跑步、阅读、表达、写作、沟通、学习等等，所有影响我们生活工作结果的全是这些习惯。<strong>我们养成习惯，然后习惯养成我们。</strong></p><p>3、25岁时，没人跟我说，围剿式学习，就是吸星大法，<strong>通过观察对方的沟通、演讲、写作方式，从而学习他们的思维方式、学习他们身上最优秀的思维习惯。</strong></p><a id="more"></a><p>4、25岁时，没人跟我说，<strong>真诚和诚信有多么重要，真诚是领导力的真谛，诚信是商业的真谛，每个人的年薪、领导能力、商业成就全部都可以从这两个词汇里诠释。</strong></p><p>5、25岁时，没人跟我说，<strong>父母正在逼近死亡</strong>。年轻人可能心里想得更多的是幸福生活，但父母的年纪，他们年龄越大，越要去面临离开这一主题，他们担心被世界抛弃，担心自己在儿女生活中扮演不了什么重要价值，特别渴望回馈、关注和尊重，不管多忙，能多打一个电话就多打一个电话，能多在一起吃顿饭，就多在一起吃顿饭，能满足他们想要的，不管大小，尽量去满足。</p><p>6、25岁时，没人跟我说，<strong>睡眠其实真正决定了生命的效率。</strong>因为睡眠决定着第二天的心情、状态、专注度等，而心情、状态、专注度直接影响结果，我们的现在就是由大大小小的这些结果构成的。<strong>所以睡个好觉可能是让生活变得更好的最大的捷径。</strong></p><p>7、25岁时，没人跟我说，保持自我，并不断变得更好，其实在一段感情里，远比委曲求全，一味地宠溺对方，更重要。<strong>保持自我可以测试出和对方是否合拍，不断变得更好，可以让感情更深刻而持久。</strong>千万不要因为孤独、无助、父母逼迫、个人面子、焦虑等原因仓促地选择一个人。这个人是自己生命的一部分，对自己施加着无以复加地影响，所以谨慎点，即便单身都比错误好很多。</p><p>8、25岁时，没人跟我说，利用所有的感官去体验周遭的世界是那么重要，<strong>刻意发现生活的美，发现细微处的不同，会给自己带来很多小惊喜。</strong>  </p><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote><blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote></blockquote><p><strong>谢谢各位的赞，再补充几条</strong></p><p><strong>除了真诚，诚信之外，如果想更有作为，还要有更多的善念、利他心、成全心，本质上每个人都是自私的，所以利他心、善念等才会帮助你构建一个价值网络，让更多人从你这里都能持续取得利益，你也自然能有所收获，从商业模式的定义来讲，即利益相关者的交易结构，这一点也是成立的，本质上创业的从0到1，从1到1000再到无穷大，就是构建出一个人得利到一群人共同得利的价值网，能席卷整个产业的价值网就会成就一个产业的垄断龙头。</strong></p><p><strong>除了好习惯爱学习之外，还要懂得资本的力量，拿更多钱去改善自身的认知环境、生存环境，让自己生活在一个高度竞争高认知的生存环境中，会重新塑造你，能去华为阿里就去华为阿里，能去北上广深就去北上广深（东京柏林巴黎纽约伦敦更好），一定要在人类或者行业之巅寻找机会，才更有可能通过时间的积累让自己的人生拥有更多选择的自由</strong></p><p>》》》》》》》》》》》》</p><p>我一直以为，30岁这篇写得更好，</p><p><a href="https://www.zhihu.com/question/28569572/answer/427665809" target="_blank" rel="noopener">30岁做什么，可在5年后受益匪浅？​www.zhihu.com<img src="https://zhstatic.zhihu.com/assets/zhihu/editor/zhihu-card-default.svg" alt=""></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/52178718&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://www.zhihu.com/question/52178718&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年正好30岁，从反面回答一下吧，后悔自己25岁时没人告诉我的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、25岁时，没人跟我说，&lt;strong&gt;知识或者技能这种东西，学到了就跟你一辈子&lt;/strong&gt;，不管工作或时空跨度多大，新知和技能都能排上用场&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、25岁时，有人跟我说，习惯很重要，但&lt;strong&gt;没人跟我说重要到深度影响自己生活、人生选择和生命质量的程度。因为几乎大多数人，每时每刻都生活在形形色色的思维习惯、生活习惯中&lt;/strong&gt;，比如健身、跑步、阅读、表达、写作、沟通、学习等等，所有影响我们生活工作结果的全是这些习惯。&lt;strong&gt;我们养成习惯，然后习惯养成我们。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、25岁时，没人跟我说，围剿式学习，就是吸星大法，&lt;strong&gt;通过观察对方的沟通、演讲、写作方式，从而学习他们的思维方式、学习他们身上最优秀的思维习惯。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="人生知识" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中美大变局</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/04/21/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E5%A4%A7%E5%8F%98%E5%B1%80/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/04/21/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E5%A4%A7%E5%8F%98%E5%B1%80/</id>
    <published>2020-04-21T02:44:10.000Z</published>
    <updated>2020-04-21T02:46:14.535Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/108859642" target="_blank" rel="noopener">转载自：https://zhuanlan.zhihu.com/p/108859642</a></p><p><strong>导读：</strong></p><p>中国疫情爆发以来，美国没有鼎力相助，而是选择了落井下石。美国的做法令人不耻，但绝对是有缘由的。</p><p>看问题要看本质，本文将从更深的层次、更广的全球视角去分析中美关系。</p><p><strong>看完本文，你将读懂美国的意图、中国的策略，以及世界的真相！</strong></p><p><img src="https://pic3.zhimg.com/v2-1a0139b7a372cb7223ebeb304507422a_b.jpg" alt=""></p><a id="more"></a><p><strong>中美关系，是当今世界最主要的国际关系，没有之一！</strong></p><p>中美两国如何相处，决定了世界的格局、走势，但这取决于双方如何定位彼此的关系。</p><p>二战之后，中美之间一直维持着一个大体上的平衡，即使是朝鲜战争这种双方直接交战，都没有延伸到对方本土。</p><p>也正是这种维持了数十年的”和平状态“，维持的越久，矛盾就越多。</p><p>时间到了2014年，中国的GDP首次达到了美国GDP的60%，2018年达到约66%，而且占比逐年上升，中国的GDP增速有目共睹！</p><p><strong>60%是啥？这可是美国一贯的警戒线！</strong></p><p>上世纪，美国对对手有两次出手，都是因为这个60%。</p><p>第一次是苏联的GDP一度超过美国的60%，美国对苏联加大遏制，导致其最终解体。</p><p>第二次是日本GDP一度超过美国的60%，引起美国警觉，逼迫日本签署“广场协议”、日元升值，日本陷入“失去的二十年”。</p><p>也正因为这个60％，美国近几年开始对中国频频发难！</p><p>这绝非偶然，而是两国宏观态势长期演进的结果，所谓“蓄之既久，其发必速”，有“势”所必然之理。</p><p><strong>一、看似美好的“中美夫妻论”</strong></p><p>二战后的美国，靠着美元霸权、军事霸权开始在全球薅“羊毛”：只要开动印钞机，便可以用纸来换取别人的真实财富。如此低成本、高效率的交易，使得美国在这一游戏规则下获得了最大的利益。</p><p>而在这一体系下，中国此前无疑贡献了最多的“羊毛”——成本低廉，体量巨大，制造业发达，贸易门类齐全，更重要的是，中国在诸多高端产品、服务领域的差距，使得占有相对或绝对优势的美国天然成为首要供应方，从而获取了最为丰厚的垄断利润。</p><p>似乎，中美在这样的体系下有着各自的角色，分工而互补，也算各取所需，合作平顺。</p><p><strong>二、百年未有之大变局</strong></p><p>近几年，官方文件与领导讲话中，“百年未有之大变局”频频出现，可言者谆谆，听者藐藐，许多人一略而过，没当回事。其实，别以为这是官场的套话，实际上确是对当今时代迁移的最客观描述。</p><p>对中国来说，一个国家要维护人民利益，必须对内爱民与对外反霸双管齐下，只有反霸才能拿回本就属于中国人民创造的财富。</p><p>为什么这么说?</p><p>中国财富生产能力，2010年就超过了美国，2018年更是超过了美日德之总和。创造这么多社会财富，但以GDP一衡量，我们就变成了第二，财富到哪里去了？被美国通过金融霸权卷跑了！</p><p>卷跑了多少？记得以前与群友讨论时，参照华为做过评估。如果中国不被国际金融寡头盘剥，中国人均年GDP起码在30至50万人民币之间。现在多少？只有区区几万！</p><p>中国要做的，就是通过终结美国金融霸权，改变世界旧体系，建立国际新规则，把被美国利用旧规则拿跑的那部分夺回来，造福中国人民！不打破美国霸权，中国的蛋糕做得再大，中国人民的基本福利也得不到保障或者保障不充分。</p><p>可以说，中国是自愿加入这一不平等的以西方（以美国为首）为主导的世界政治经济体系的(如WTO)，尽管“学费”昂贵，却是当时“两害相权取其轻”的最优选项。但“赎买”只是手段，“发展”才是目的，一旦达到两者“倒挂”的临界点，中国必然会加以调整，此前的格局便会为之一变。</p><p>现在，就是中美关系转变的历史性关口。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-22c9a6cabced05c427b89bbef5b11978_b.jpg" alt=""></p><p>1900年，打进北京的八国联军几乎囊括了当时世界上所谓的“列强”：英、俄、日、法、德、美、意、奥；而如今，“G7”/“G8”集团则由西方几大工业国组成，除了“伪列强”奥匈帝国早已灰飞烟灭，为“后起之秀”加拿大所取代外（实则加拿大当年就内嵌于“大英帝国”之中），两份名单竟惊人地一致——世界的权力与财富格局确实有着强大的惯性与顽固的承袭</p><p>但变局又是显而易见的：百年前，所谓的国际事务即是列强间的争斗往来，他人无权置喙，而今天，西方再重要，也不可能肆无忌惮地决定全球态势了，否则也不会出现“G20”这样的协调机制了。</p><p>而在这一产业、财富、力量的重新布局中，最大的变量就是以中、印为代表的新兴市场国家，它们携自身人口、土地、文化尤其是立国规模宏大之力，吸纳西方数百年科学技术积淀之功，一跃而起，将全球产业链条、要素市场、价值分工作了极大的重构，使得世界治理秩序、运转逻辑、权力架构有了迥异于百年前的样貌。</p><p>今天的中国是有力量的，这点切不可妄自菲薄。</p><p>如上文所述，中国多年打工，渐有积蓄，集聚资本的同时，对于美国全球薅羊毛的顶层设计与运作技巧也了然于胸：既然美国人是靠金融、军事、科技这三根支柱来构筑自身的超然地位，中国便在这几方面着力，依样画葫芦也就是了。</p><p>近年来，中国在内外方面大政频出，令人颇有目不暇给之感，但如果清楚了上述逻辑，便会发现实际上都是按既定“剧本”来上戏码，太阳底下的任何事都不是无缘无故的。</p><p>金融方面：成立亚投行，推动“一带一路”沿线国家的双边本币结算，在英国伦敦设立人民币离岸清算中心，在上海、香港交易所陆续推出人民币黄金、人民币原油、人民币铁矿石等，还有大力发展区块链技术，这些显然都是在推进人民币国际化的步伐，以获取核心资源的定价话语权，实质即是将人民币“资本化”，为未来获取国外资本收益布局。</p><p>军事方面：航母接连下水（近期有未经核实的报道说第三艘航母已在建造），大造军舰，强力推进南海岛礁建设，又推出改革开放以来最大规模的军改，建国70周年大阅兵高调展示东风41、东风17等等，这些整军备武之举，既有战略震慑的宏观考虑，也有保障未来投资安全、交通要道的现实需要，更有为人民币国际信用“赋权”的终极目标，这点我们后面还要谈到。</p><p>科技产业方面：科研经费投入逐年攀升，2015年1.4万亿，2016年1.57万亿， 2017年1.76万亿，投入之巨，已仅次于美国；根据中国科学院和科睿唯安共同发布的《2017研究前沿》分析报告，在10个大学科领域里，美国表现突出，中国稳居第2，而在143个研究前沿中，中国取得了24个前沿的领跑位置，美国则领跑87个前沿的发展，差距虽然很大，但中国追赶速度却非常之快；而在贸易战中被热炒的“中国制造2025”，则聚焦智能制造、工业强基、高端装备创新等五大工程，以及新一代信息技术产业、5G、高档数控机床和机器人、航空航天装备等十大领域，直指世界制造强国的目标——尽管有人不以为然，嗤之为“口号”，但已足以令西方不安。</p><p>还有文化价值方面：“中国方案”不断推向世界，不仅“自信”，还要“他信”。目前，中国对第三世界的吸引力与日俱增”。中国的发展速度与成就附着着相应的价值观，向境外扩展，不可避免地在空间上对西方意识形态形成一定的挤压。</p><p>可以说，中国体量的快速增长，使得美国在各个方面都感受到了事实上的压力，这里面既有中国实现“伟大复兴”的强烈主观意愿在鼓舞，也有社会经济发展的客观规律在驱动。</p><p>“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标”——这既是中国政治价值观层面的官方宣言，也内蕴着社会经济发展的现实要求。</p><p>四十年的改革开放，使得中国面貌发生了巨大变化，富裕阶层不断扩容，生活水平极大提高，但不可否认的是，贫富、城乡、东西部三大分化加剧，社会矛盾累积，且不时有尖锐化表象。而要缓解乃至消弭社会矛盾，在注重公平正义、做好存量财富分配的同时，获取增量财富、把蛋糕做大就是更为迫切的需求。由此，将政治、经济乃至军事的触角伸向全球，在更大空间内获取资源，取得收益，保障安全，成为了中国继续发展的必然选择。</p><p><strong>而中国的继续发展，将会极大冲击现状：产业链条分工的修正与再构，资源产品的流向改造，全球收益的重新分配，力量分布的转移，等等。总之一句话，会带来全球政治经济秩序的剧变——如果不是颠覆的话。</strong></p><p>“卧榻之侧岂容他人鼾睡”，作为“既得利益者”，美国与西方当然会就此作出评估并寻找因应之道的。</p><p>这便是“百年未有之大变局”的来由。</p><p>中国要变，美国要变，世界要变！</p><p><strong>三、美国的思路与反应</strong></p><p>中国的高速发展，令既成的权力财富布局与利益分配格局感到了前所未有的压力，也使得中美关系也达到了一种“临界点”。</p><p>现在论及中美争端，无论是所谓的专家，还是网上的吃瓜群众，动辄就端出意识形态、价值文明、法律体系、民主威权这套“高大上”的话语来加以诠释论证，走得远的，甚至对中国现状口诛笔伐、堕入国内如何如何不堪的情绪宣泄中。</p><p>显而易见，美国现阶段的最大国家利益，便是如何应对中国的“战略挑战”甚至是“威胁”。</p><p>2010年5月，奥巴马在白宫接受澳大利亚电视采访时发出了严厉警告：</p><blockquote><p>如果10多亿中国人口也过上与美国和澳大利亚同样的生活，那将是人类的悲剧和灾难，地球根本承受不了。</p></blockquote><p>也就是说，中国要参与重新划分存量蛋糕，而且胃口还特别好，这才是对美国利益最根本的触动。</p><p>那为什么美国会感到中国要动自己的奶酪呢？</p><p>让我们看一下现实。</p><p>目前全球约70亿人口，包括美国在内的发达国家共8亿人，如果扣除发达国家贫困人口，加上发展中国家的富裕人群，全球过上舒适生活的人满打满算也不会超过10亿——1:7，这就是目前世界存量蛋糕的分配现状。</p><p>另外，就世界GDP增速而言：</p><blockquote><p>20世纪60年代增速是5.32%； 70年代是3.77%； 80年代是3.16%（WB）或者3.30%（IMF）； 90年代是2.81%或2.86%； 21世纪00年代是2.59%或2.52%； 10年代则是2.45%或2.55%。</p></blockquote><p>很显然，经济增速在持续下降，这意味着做大蛋糕越来越难。很简单，蛋糕就那么大，抢的人多了，你占的就少了！</p><p>再看看二战后挤进发达国家/地区行列的，它们抢得了一些奶酪，其实这些国家或地区非常集中：亚洲四小龙。而这几个经济体的特点也相当一致：面积小、体量小、人口少，最大的韩国也不过5000万人，而最小的新加坡只是个微型城市经济体。从本质上说，二战后经济的增量，其实也只能允许这么点人口“走进现代”。</p><p>从这个角度而言，让14亿人中国人摆脱短缺经济，享有现代生活，确是前无古人的伟大理想与事业，这毫不夸张。</p><p>然而，这一踏踏实实、稳步推进的伟大理想，足以让既得利益者“恐怖”！因为世界的大蛋糕，中国在拿走越来越多的份额。</p><p>看看数据吧！</p><p>2009—2015年，6年时间全球电力消耗量增长了17%，而中国增长了52%，美国只增长了6%，全球电力消耗量增长的57%是中国贡献的。</p><p>2016年，中国拿走全球石油的15%份额，全球铁矿石的50%，全球主要大豆出口国出口量的70%。另外中国的高铁、电力也在逐步走向全球！</p><p>在全球范围内，决定一个国家福利水平高低的无非两个因素：“蛋糕”的大小和获得的多少。当美国发现做大蛋糕越来越困难时，回头全力阻击越来越近的追击者就是最合理、最现实的选择。</p><p>总而言之言而总之一句话：后发国家在追赶的过程中，随着经济体量越来越大，其与守成大国的贸易关系，将从互惠变为冲突。</p><p>在后发国家中，中国的特殊性在于：她太大了！她的面积与整个欧洲相当，人口占世界五分之一，关键还有着伟大复兴的梦想，怎么能让美国安枕呢？</p><p><strong>四、中国的策略</strong></p><p>逻辑已经很清楚，在此消彼长的存量博弈思维下，美国对于中国的阻遏是个必选项。</p><p>对此，中国将如何抉择呢？</p><blockquote><p>“太平洋足够大，容得下中美两国。”</p></blockquote><p>这么诗意而又朦胧的语言，美国人大概率是听不懂的。</p><p>其实这话已经把中国的战略意图表述得很清楚了，那就是：在“薅全球羊毛”的顶层设计中，我承认你的优势、尊重你的利益，但好处不能你全占了，我也想分一杯羹，大家有事好商量，但千万别冲动，弄得把锅砸了。</p><p>很显然，这对于之前你输我赢、你死我活的大国博弈思维，无疑是个突破。</p><p>但关键是，美国人凭什么让渡你利益？如果美国人不接受你这套，那你就是一厢情愿地真做梦了。</p><p><img src="https://pic1.zhimg.com/v2-1c38d473d92fc279103efc84fe4354e0_b.jpg" alt=""></p><p>中国会怎么做？</p><p>文武之道，一张一弛。</p><p>前面我们提到过，美国之所以能收取美元“铸币税”，表面看是美元的全球储备货币地位，其根源则是美国的政治军事强权。</p><p>所以中国的整军备武则正是沿着“止戈为武”“以战止战”的传统智慧来部署的。</p><p>比如，中国推进人民币国际化，以收取国外铸币税，这是动了美国的禁脔，但战争之所以还没有到来，还不是因为中国军队枕戈待旦，令美国心存忌惮。</p><p>“一带一路“上有强盗土匪，就不做生意了吗？古人尚且知道要请镖局，大英帝国的强大海军为殖民地贸易保驾护航，今天美国霸权的三大基石无非是美军+航空母舰+美元，今后我们也要持剑经商。持剑经商，确保胜利果实，就需要海外根据地，枪杆子里出利益，这话用在这没错！</p><p>这便是中国强化军力的另一个现实原因，即构筑中国海外通道和资源产地的安全体系。</p><p>除了“武备”，中国也在“文攻”。</p><p>通过各种接触与对话，中国在向美国传达自身清晰的意图，避免战略误判。</p><p>“构建人类命运共同体”、“摈弃你输我赢的零和思维”、“中国永远不称霸，永远不搞扩张”等“官宣”，都是中国对世界、尤其是对美国西方的政治承诺，而这些承诺背后，依旧是军事经济实力的支撑：不管你信不信，反正你现在不敢动我，我就利用这个时间窗口全力奔跑。</p><p>事实可以看出，中国正在尽全力稳定局面，避免任何一个战略方向的矛盾激化，以防被民粹裹挟、为“政治正确”所绑架，给自己以更大的战略回旋空间。</p><p>如果中国能实现这些目标，重新校准全球利益框架，让包括美国在内的西方渐渐接受自己的逻辑，承认现实，放平心态，那么“和平崛起”将真正有了现实的可能性。</p><p><strong>五、中国的优势</strong></p><p>2020年的新冠肺炎疫情，中国向世界展示出了强大的动员能力、组织能力和协调能力，让世界看到了中国人民的凝聚力。</p><p>在疫情过程中，大到一个城市，小到一个村、一个小区，中国人的组织能力、执行能力和老百姓的觉悟都非常值得称道。</p><p>就连世卫组织总干事谭德塞在发布会上都说道：“我一生中从未见过这样的动员。”</p><p>对我们绝大多数人来说，“全民封闭”期间除了不能非常自由的外出，并没有太大的影响——没有出现生活物资短缺、也没有出现社会动乱。</p><p>您要知道这次事件并不是预定好的，而是在没有任何准备的情况下突然发生的。</p><p>试问：如果我们有意识的进行准备和预防，中国能够坚持多久？</p><p>由此，我们可以骄傲的说：在这个世界上，能够“集中力量办大事”的，只有中国。</p><p>从根本上讲，这些都源于中国的治国体制正在焕发出的巨大优势，中国的举国体制已经让美国、欧洲羡慕不已，我们要办大事，比如大型基建、世界级的体育盛会，航天科技，集中的决策机制很快，效率很高，而欧美国家光国会、议会无数次的开会、辩论、扯皮就拖死了。看看中国的高铁、航天、基建等领域的发展速度，再看看美国的市政建设，肯尼迪国际机场的道路，就知道美国的决策机制与效率有多低。</p><p>比过了当今世界的老大的自认为最好的体制之后，别的体制就不用比较了吧。</p><p><strong>六、结束语</strong></p><p>中美博弈，看似纷繁，但实则因果关系清晰可辨：</p><p>首先，天下没有免费的午餐。</p><p>发达国家民众每天优哉游哉，阳光、沙滩、比基尼，滋润得不要不要的，而我们天天累得和狗一样，却只能勉强糊口。这和薅羊毛的全球顶层设计是密不可分的，美国尤其从中分得了最大的利益。然而他们却忽视了一个基本事实：没有劳动，就不会有财富产生。人不干活，仅靠体制的运转，最终生成物质，从逻辑上来讲，估计没人能论证得出来。</p><p><strong>其次，随着中国的崛起，全球财富流向必将重塑，西方普世价值神话必将破灭。</strong></p><p>当前，我们正处于国际、国内大历史周期伟大切换的关口，旧秩序的碎裂声、新秩序的号角声不绝于耳，我们看到的国内国际大调整、大动静、大风浪，不过是新旧秩序转换的副产品。</p><p>在这沧桑轮回的苍茫大地上，我们随时能听见伟大领袖毛主席说，一万年太久，只争朝夕！</p><p>中美大变局，世界大变局，看似很慢，其实进展远比我们预想来的快。</p><p>非常庆幸我们生于这个伟大的时代，与我们的民族一起荡气回肠！</p><p>最后我要说的是，在根本利益面前，不要天真地相信纯粹的道德。</p><p><strong>好文链接：<a href="https://www.finstao.com/post/detail?post_id=42044519448&utm_source=zhihu&utm_medium=wenzhang&utm_campaign=zhongmei&utm_content=post&utm_term=42044519448" target="_blank" rel="noopener">这是我见过分析世界格局最透彻的雄文，没有之一！</a></strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/108859642&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;转载自：https://zhuanlan.zhihu.com/p/108859642&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国疫情爆发以来，美国没有鼎力相助，而是选择了落井下石。美国的做法令人不耻，但绝对是有缘由的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看问题要看本质，本文将从更深的层次、更广的全球视角去分析中美关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;看完本文，你将读懂美国的意图、中国的策略，以及世界的真相！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1a0139b7a372cb7223ebeb304507422a_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="知乎" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%9F%A5%E4%B9%8E/"/>
    
    
      <category term="国际形式" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%BD%A2%E5%BC%8F/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
